<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2017-tst2012" srclang="english" trglang="french" refid="ref">
<doc docid="1404" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/ayah_bdeir_building_blocks_that_blink_beep_and_teach</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Imaginez de l’électronique avec laquelle il est facile de jouer comme avec des Lego. La TED Fellow Ayah Bdeir présente littleBits, une série de blocs simples, interchangeables qui rendent la programmation et la créativité simple comme assembler des briques.</description>
 <keywords>talks, TED Fellows, code, creativity, education, technology, toy</keywords>
 <talkid>1404</talkid>
 <title>Ayah Bdeir : Des blocs de construction qui clignotent, bipent et enseignent</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  Ça pourrait vous paraitre étrange, mais je suis fan des parpaings.  </seg>
<seg id="2">  Le premier parpaing a été fabriqué en 1868 avec une idée très simple : des modules en ciment d’une dimension fixe qui s’imbriquent.  </seg>
<seg id="3">  Très rapidement les parpaings sont devenus l’unité de construction la plus utilisée dans le monde.  </seg>
<seg id="4">  Elle nous a permis de construire des choses plus grandes que nous, des bâtiments, des ponts, un bloc à la fois.  </seg>
<seg id="5">  En gros les parpaings sont devenus les blocs de construction de notre époque.  </seg>
<seg id="6">  Presque cent ans après en 1947, LEGO a sorti ceci.  </seg>
<seg id="7">  On appelait ça des briques autobloquantes.  </seg>
<seg id="8">  Et en quelques années, les briques LEGO sont entrées dans toutes les familles.  </seg>
<seg id="9">  On estime que 400 milliards de briques ont été fabriquées -- c'est-à-dire 75 briques pour chaque personne sur la planète.  </seg>
<seg id="10">  Pas besoin d’être un ingénieur pour faire de belles maisons, de beaux ponts, et de beaux bâtiments.  </seg>
<seg id="11">  LEGO l’a rendu accessible.  </seg>
<seg id="12">  Avant tout, LEGO a pris le parpaing, le bloc de construction du monde, et l’a transformé en un bloc de construction de notre imagination.  </seg>
<seg id="13">  Pendant ce temps-là, la même année, aux Laboratoires Bell la révolution suivante allait être annoncée, le prochain bloc de construction.  </seg>
<seg id="14">  Le transistor était une petite unité en plastique qui allait nous faire passer d’un monde de briques statiques empilées l’une sur l’autre à un monde où tout devenait interactif.  </seg>
<seg id="15">  Comme le parpaing, le transistor vous permet de construire des circuits beaucoup plus grands et complexes, une brique à la fois.  </seg>
<seg id="16">  Mais il y a une différence essentielle : Le transistor n’était que pour les experts.  </seg>
<seg id="17">  Personnellement je ne l’accepte pas, que les blocs de construction de notre époque soient réservés aux experts, j’ai donc décidé de changé tout ça.  </seg>
<seg id="18">  Il y a 8 ans quand j’étais au Media Lab, j’ai commencé à explorer l’idée de mettre le pouvoir des ingénieurs dans les mains des artistes et des designers.  </seg>
<seg id="19">  Il y a quelques années j’ai commencé à développer littleBits.  </seg>
<seg id="20">  Je vais vous montrer comment ça marche.  </seg>
<seg id="21">  LittleBits sont des modules électroniques, chacun avec une fonction spécifique.  </seg>
<seg id="22">  Ils sont préconstruits pour être lumière, son, mouvements et détecteurs.  </seg>
<seg id="23">  Et le mieux c’est qu’ils s’assemblent comme des aimants.  </seg>
<seg id="24">  Vous ne pouvez donc pas les assembler du mauvais coté.  </seg>
<seg id="25">  Les briques ont un code couleur.  </seg>
<seg id="26">  Vert c’est la sortie, bleu c’est le courant, rose c’est l'entrée et orange c’est le fil.  </seg>
<seg id="27">  Ce qu’il vous faut c’est assembler un bleu et un vert et très rapidement vous pouvez commencer à faire de grands circuits.  </seg>
<seg id="28">  Un bleu avec un vert, ça donne de la lumière.  </seg>
<seg id="29">  Vous pouvez mettre un bouton entre les deux et vous avez fait un petit variateur.  </seg>
<seg id="30">  Changez le bouton pour un module d'impulsion qui est ici, et vous avez fait un petit clignotant.  </seg>
<seg id="31">  Et cette sonnette pour un peu de punch et vous avez fait un appareil pour faire du bruit.  </seg>
<seg id="32">  Je vais arrêter ça.  </seg>
<seg id="33">  Derrière ce simple jeu, littleBits est assez puissant.  </seg>
<seg id="34">  Au lieu de devoir programmer, relier, souder, littleBits vous permet de programmer en utilisant des gestes simples, intuitifs.  </seg>
<seg id="35">  Pour faire clignoter plus rapidement ou plus lentement, vous tournez simplement le bouton et ça le fait pulser plus rapidement ou plus lentement.  </seg>
<seg id="36">  L’idée à la base de littleBits c’est que c’est une collection qui s’agrandit.  </seg>
<seg id="37">  Nous voulons transformer chaque interaction dans le monde en une brique prête à l’emploi.  </seg>
<seg id="38">  Lumières, sons, panneaux solaires, moteurs -- tout devrait être accessible.  </seg>
<seg id="39">  Nous avons donné littleBits aux enfants et nous les avons regardés jouer.  </seg>
<seg id="40">  C’était une expérience incroyable.  </seg>
<seg id="41">  Ce qui est formidable c’est comment ils commencent à comprendre l’électronique qui les entoure au quotidien qu’ils n’apprennent pas à l’école.  </seg>
<seg id="42">  Par exemple, comment marche une veilleuse, ou pourquoi la porte d’un ascenseur reste ouverte, ou comment un iPod répond au toucher.  </seg>
<seg id="43">  Nous avons aussi donné littleBits aux écoles de design.  </seg>
<seg id="44">  Donc par exemple des designers sans aucune expérience en électronique ont commencé à jouer avec littleBits comme si c’était un matériau.  </seg>
<seg id="45">  Là vous voyez, avec du feutre et des bouteilles en papier, il y a Geordie qui fait …  </seg>
<seg id="46">    Il y a quelques semaines nous avons donné littleBits aux designers de la Rhode Island School of Design sans aucune expérience en ingénierie -- que du carton, du bois et du papier – et nous leur avons dit « Faites quelque chose. »  </seg>
<seg id="47">  Voici l’exemple d’un projet qu’ils ont fait, un canon à confettis activé par le mouvement.  </seg>
<seg id="48">   Mais attendez, voici mon projet préféré.  </seg>
<seg id="49">  C’est un homard en pâte à modeler qui a peur du noir.  </seg>
<seg id="50">   Pour ces non-ingénieurs, littleBits est devenu un matériau, l’électronique est devenue un autre matériau.  </seg>
<seg id="51">  Et nous voulons le rendre accessible à tout le monde.  </seg>
<seg id="52">  Donc litteBits est open-source.  </seg>
<seg id="53">  Vous pouvez visiter notre site web, télécharger tous les fichiers des projets, les faire vous-mêmes.  </seg>
<seg id="54">  Nous voulons encourager un monde de créateurs, d’inventeurs, de contributeurs, parce que ce monde où nous vivons, ce monde interactif, c’est le nôtre.  </seg>
<seg id="55">  Donc allez-y et inventez.  </seg>
<seg id="56">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1382" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/a_ted_speaker_s_worst_nightmare</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Colin Robertson avait 3 minutes sur la scène TED pour raconter au monde ses solutions pour les services de santé basées sur le crowdsourcing. Et puis…</description>
 <keywords>talks, entertainment, performance, performance art</keywords>
 <talkid>1382</talkid>
 <title>Le pire cauchemar d’un orateur TED</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  Aujourd’hui je vais vous parler de découvertes inattendues.  </seg>
<seg id="2">  Je travaille dans l’industrie de la technologie solaire  </seg>
<seg id="3">  Ma nouvelle PME tente de s'imposer dans le domaine de l’environnement en faisant attention à …  </seg>
<seg id="4">  … en faisant attention au crowdsourcing.  </seg>
<seg id="5">  Voici une courte vidéo de ce que nous faisons.  </seg>
<seg id="6">  Oups. Attendez un instant.  </seg>
<seg id="7">  Il faut un instant pour la charger.  </seg>
<seg id="8">   Bon – on va passer -- On va laisser tomber la vidéo …  </seg>
<seg id="9">   Non.  </seg>
<seg id="10">     Ce n’est pas …  </seg>
<seg id="11">   Ok.  </seg>
<seg id="12">   La technologie solaire est …  </seg>
<seg id="13">  Oh, mon temps est terminé ?  </seg>
<seg id="14">  Ok. Merci beaucoup.  </seg>
</doc>
<doc docid="1381" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/jennifer_pahlka_coding_a_better_government</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Un gouvernement peut-il fonctionner comme internet, sans permission et ouvert ? Jennifer Pahlka, codeuse et militante le croit, comme elle croit aussi que les apps, écrites rapidement et à faible coût, sont une nouvelle manière puissante de connecter les citoyens à leurs gouvernements, et à leurs voisins.</description>
 <keywords>talks, activism, cities, government, technology</keywords>
 <talkid>1381</talkid>
 <title>Jennifer Pahlka : Coder une meilleure gouvernance</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Il y a deux ans, j'ai commencé un programme pour faire prendre aux vedettes de la technologie et du design une année sabbatique et les faire travailler dans un environnement unique qui représente à peu près tout ce qu'ils détestent en principe ; nous les avons fait travailler au gouvernement.  </seg>
<seg id="2">  Le programme s'appelle Code for America, et c'est un peu une sorte de Peace Corps pour geeks,  </seg>
<seg id="3">  Nous avons sélectionné quelques personnes chaque année et nous les avons fait travailler avec les gouvernances de villes.  </seg>
<seg id="4">  Plutôt que de les envoyer dans le Tiers-Monde, nous les avons envoyés dans la jungle des mairies.  </seg>
<seg id="5">  Et là ils ont fait des applis géniales, ils ont travaillé avec des personnels municipaux.  </seg>
<seg id="6">  Mais ce qu'ils font vraiment ici, c'est montrer ce qui est possible avec la technologie aujourd’hui.  </seg>
<seg id="7">  Voici Al.  </seg>
<seg id="8">  Al est une borne à incendie dans la ville de Boston.  </seg>
<seg id="9">  Ici on dirait qu'il cherche un rencard, mais en fait il cherche quelqu'un pour le déneiger quand il y a trop de neige, parce qu'il sait qu'il n'est pas très bon dans la lutte contre les incendies quand il est recouvert de 1,20 mètre de neige.  </seg>
<seg id="10">  Comment se fait-il qu'il ait eu besoin de chercher de l'aide de cette façon très particulière?  </seg>
<seg id="11">  Nous avions une équipe à Boston l'an dernier dans le cadre du programme Code for America.  </seg>
<seg id="12">  Ils s'y trouvaient en février, et il a beaucoup neigé en février l'an dernier.  </seg>
<seg id="13">  Et ils ont remarqué que la ville ne déneige jamais ces bornes à incendie.  </seg>
<seg id="14">  Mais un des gars, un certain Erik Michaels-Ober, a remarqué quelque chose d'autre, et c'est que les citoyens déneigent les trottoirs devant ces trucs-là.  </seg>
<seg id="15">  Alors il a fait ce que tout bon développeur ferait, il a écrit une appli.  </seg>
<seg id="16">  C'est une petite appli mignonne pour adopter une borne à incendie.  </seg>
<seg id="17">  Vous acceptez de la déneiger quant il neige.  </seg>
<seg id="18">  Si vous le faites, vous avez le droit de lui donner un nom. et il a appelé la première Al.  </seg>
<seg id="19">  Si vous ne le faites pas, quelqu'un peut vous la voler.  </seg>
<seg id="20">  Elle a donc une dynamique de jeu sympa.  </seg>
<seg id="21">  C'est une petite appli modeste.  </seg>
<seg id="22">  C'est probablement la plus petite des 21 applis que ces codeurs ont écrites l'an dernier.  </seg>
<seg id="23">  Mais elle fait quelque chose qu'aucune autre technologie de gouvernance ne fait.  </seg>
<seg id="24">  Elle se répand de façon virale.  </seg>
<seg id="25">  Il y a un type au département informatique de la ville d'Honolulu qui a vu cette appli et s'est rendu compte qu'il pouvait s'en servir, pas pour la neige, mais pour que les citoyens adoptent les sirènes d’alerte au tsunami.  </seg>
<seg id="26">  Il est très important que ces sirènes d’alerte au tsunami fonctionnent, mais les gens leur volent leurs batteries.  </seg>
<seg id="27">  Alors il amène les citoyens à veiller dessus.  </seg>
<seg id="28">  Et puis Seattle a décidé de l'utiliser pour que les citoyens débouchent les collecteurs d'eau pluviale.  </seg>
<seg id="29">  Et Chicago vient tout juste de la lancer pour que les gens s'inscrivent pour déneiger les trottoirs quand il neige.  </seg>
<seg id="30">  Nous savons que neuf villes projettent de l'employer.  </seg>
<seg id="31">  Et tout ça s'est répandu sans friction de manière organique et naturelle.  </seg>
<seg id="32">  Si vous vous y connaissez en technologie de gouvernance, vous savez que ce n'est pas comme ça que ça se passe normalement.  </seg>
<seg id="33">  Fournir un logiciel prend en général deux ou trois ans.  </seg>
<seg id="34">  L’an dernier nous avions une équipe de trois personnes qui a travaillé deux mois et demi sur un projet à Boston.  </seg>
<seg id="35">  Il s'agissait d'un moyen pour les parents de comprendre quelles étaient les bonnes écoles publiques pour leurs enfants.  </seg>
<seg id="36">  On nous a dit ensuite que si c'était passé par les voies normales, ça aurait pris au moins deux ans et ça aurait coûté environ deux millions de dollars.  </seg>
<seg id="37">  Et ce n'est rien.  </seg>
<seg id="38">  Il y a un projet en cours au système juridique de Californie en ce moment qui jusqu'à présent a coûté aux contribuables deux milliards de dollars, et il ne marche pas.  </seg>
<seg id="39">  Et il y a des projets comme celui-là à tous les niveaux du gouvernement.  </seg>
<seg id="40">  Et donc une appli qui prend deux ou trois jours à écrire puis se répand de façon virale, c'est un coup de semonce en direction de l'institution du gouvernement.  </seg>
<seg id="41">  Elle suggère comment un gouvernement pourrait travailler mieux, pas plus comme une compagnie privée, comme beaucoup de gens le pensent.  </seg>
<seg id="42">  Et même pas comme une compagnie technologique, mais plus comme internet même.  </seg>
<seg id="43">  Ce qui veut dire sans permission, ce qui veut dire ouvert, ce qui veut dire générateur.  </seg>
<seg id="44">  Et c'est important.  </seg>
<seg id="45">  Mais ce qui est plus important avec cette appli c'est qu'elle représente la manière dont une nouvelle génération aborde le problème de la gouvernance, non pas comme le problème d'une institution sclérosée, mais comme un problème d'action collective.  </seg>
<seg id="46">  Et c'est une très bonne nouvelle, parce qu'il s'avère que nous sommes très bons avec la technologie numérique quand il s'agit d'action collective.  </seg>
<seg id="47">  Il y a maintenant une grande communauté de gens qui construisent les outils dont nous avons besoin pour faire des choses ensemble efficacement.  </seg>
<seg id="48">  Il ne s'agit pas que des gens de Code for America, il y a des centaines de personnes dans tout le pays qui se portent volontaire et écrivent des applis civiques tous les jours dans leurs communautés.  </seg>
<seg id="49">  Ils n'ont pas renoncé au gouvernement.  </seg>
<seg id="50">  Ils sont très frustrés à son égard, mais ils ne s'en plaignent pas, ils y remédient.  </seg>
<seg id="51">  Et ces gens savent une chose que nous avons perdue de vue.  </seg>
<seg id="52">  Et c'est que quand on oublie tout ce qu'on pense de la politique et la queue au service des cartes grises et tout ce genre de choses qui nous mettent vraiment en colère, le gouvernement est, par essence, selon les mots de Tom O'Reilly, « Ce que nous faisons ensemble et que nous ne pouvons faire seuls; »  </seg>
<seg id="53">  Beaucoup de gens ont renoncé au gouvernement.  </seg>
<seg id="54">  Et si vous êtes l'un d'eux, je vous demande d’y repenser, parce que les choses changent.  </seg>
<seg id="55">  La politique ne change pas ; le gouvernement change.  </seg>
<seg id="56">  Et parce que le gouvernement au final tire son pouvoir de nous, vous vous souvenez « Nous, le peuple ?, la façon dont nous y pensons va affecter la manière dont ce changement se produit.  </seg>
<seg id="57">  Je ne connaissais pas grand chose au gouvernement quand j'ai commencé ce programme.  </seg>
<seg id="58">  Et comme beaucoup de gens, j'ai pensé que le gouvernement consistait en gros à faire élire des gens.  </seg>
<seg id="59">  Et bien après deux ans, j'en suis arrivée à la conclusion que, en particulier le gouvernement local, c'est comme les opossums.  </seg>
<seg id="60">  Voici le centre d'appel pour les services d'information.  </seg>
<seg id="61">  C'est en général là où vous arrivez quand vous appelez les renseignements municipaux.  </seg>
<seg id="62">  Si vous avez la chance de vous joindre au personnel de votre centre d'appel municipal, comme notre collaborateur Scott Silverman l'a fait dans le cadre du programme, en fait ils font tous ça, vous trouverez que les gens appellent le gouvernement pour une grande variété de questions, y compris le fait d'avoir un opossum coincé chez vous.  </seg>
<seg id="63">  Et donc Scott prend cet appel.  </seg>
<seg id="64">  Il tape « Opossum » dans cette base de connaissance officielle.  </seg>
<seg id="65">  Il ne trouve pas grand' chose. Il commence par la SPA.  </seg>
<seg id="66">  Et finalement, il dit, « Bon, pouvez-vous juste ouvrir toutes les portes de votre maison et jouer de la musique très fort et voir s’il s'en va ? »  </seg>
<seg id="67">  Et ça a marché. Bon point pour Scott.  </seg>
<seg id="68">  Mais ce n’était pas fini avec les opossums.  </seg>
<seg id="69">  Boston n'a pas qu'un centre d'appel.  </seg>
<seg id="70">  Ils ont une appli, une appli web et mobile, qui s'appelle Citizens Connect.  </seg>
<seg id="71">  Nous n'avons pas écrit cette appli.  </seg>
<seg id="72">  C'est le travail de gens très intelligents au Bureau des Nouvelles Mécaniques Urbaines de Boston.  </seg>
<seg id="73">  Alors un jour, c'est un vrai signalement, ceci est arrivé : « Un opossum dans ma poubelle. Je ne sais pas s’il est mort.  </seg>
<seg id="74">  Comment faire pour qu'on l'enlève ? »  </seg>
<seg id="75">  Mais ce qui se passe avec Citizens Connect est différent.  </seg>
<seg id="76">  Alors Scott parlait de personne à personne.  </seg>
<seg id="77">  Mais sur Citizens Connect, tout est public, et donc tout le monde peut voir ça.  </seg>
<seg id="78">  Et dans ce cas, un voisin l'a vu.  </seg>
<seg id="79">  Et le signalement suivant que nous avons reçu, « Je me suis rendu sur les lieux, j'ai trouvé la poubelle derrière la maison.  </seg>
<seg id="80">  Opossum ? Vu. Vivant ? Oui.  </seg>
<seg id="81">  Ai couché la poubelle. Suis rentré à la maison.  </seg>
<seg id="82">  Bonne nuit gentil opossum."  </seg>
<seg id="83">   C'est tout simple.  </seg>
<seg id="84">  C'est génial. C'est la rencontre du numérique et du physique.  </seg>
<seg id="85">  Et c'est toujours un bon exemple de gouvernance qui s'appuie sur le jeu du crowdsourcing.  </seg>
<seg id="86">  Mais c'est aussi un bon exemple de gouvernance en tant que plateforme.  </seg>
<seg id="87">  Et là je ne veux pas dire nécessairement une définition technologique de plateforme.  </seg>
<seg id="88">  Je parle simplement d'une plateforme pour que les gens s'aident eux-mêmes et aident les autres.  </seg>
<seg id="89">  Un citoyen a aidé un autre citoyen, mais la gouvernance a joué un rôle clé ici.  </seg>
<seg id="90">  Elle a connecté ces deux personnes.  </seg>
<seg id="91">  Et elle aurait pu les connecter par des services de gouvernance si cela avait été nécessaire mais un voisin est une alternative bien meilleure et bien moins coûteuse aux services de gouvernance.  </seg>
<seg id="92">  Quand un voisin en aide un autre, nous renforçons nos communautés.  </seg>
<seg id="93">  Nous appelons la fourrière, ça coûte seulement beaucoup d'argent.  </seg>
<seg id="94">  Une des choses importantes à laquelle nous devons penser au sujet de la gouvernance est que ce n'est pas la même chose que la politique.  </seg>
<seg id="95">  Et la plupart des gens comprennent ça, mais ils pensent que l'une alimente l'autre.  </seg>
<seg id="96">  Et la façon dont nous alimentons le système de gouvernance c'est par le vote.  </seg>
<seg id="97">  Combien de fois avons nous élu un homme politique, et parfois nous dépensons beaucoup d'énergie pour faire élire un nouveau leader politique, et ensuite nous nous rasseyons et nous attendons que la gouvernance reflète nos valeurs et réponde à nos besoins, et puis pas grand chose ne change ?  </seg>
<seg id="98">  C'est parce que le gouvernement est comme un vaste océan et la politique est la couche de 15 cm sur le dessus.  </seg>
<seg id="99">  Et ce qu'il y a en dessous est ce qu'on appelle la bureaucratie.  </seg>
<seg id="100">  Et on dit ce mot avec un tel mépris.  </seg>
<seg id="101">  Mais c'est ce mépris qui maintient cette chose que nous possédons et que nous payons comme une chose qui travaille contre nous, cette autre chose, et puis nous nous privons de notre pouvoir.  </seg>
<seg id="102">  Les gens semblent penser que la politique est sexy.  </seg>
<seg id="103">  Si nous voulons que cette institution marche pour nous, nous allons devoir rendre la bureaucratie sexy.  </seg>
<seg id="104">  Parce que c'est là que se passe le vrai travail de gouvernance.  </seg>
<seg id="105">  Nous devons revoir le mécanisme de gouvernance.  </seg>
<seg id="106">  Et c'est ce que le mouvement OccupytheSEC a fait.  </seg>
<seg id="107">  Vous avez vu ces types ?  </seg>
<seg id="108">  C'est un groupe de citoyens préoccupés qui ont écrit un rapport très détaillé de 325 pages en réaction à la demande du SEC de commenter le Projet de loi de Réforme des Finances.  </seg>
<seg id="109">  Ce n'est pas être actif politiquement, c'est être actif bureaucratiquement.  </seg>
<seg id="110">  Et pour ceux d'entre nous qui ont renoncé à la gouvernance, il est temps de nous demander quel monde nous voulons laisser à nos enfants.  </seg>
<seg id="111">  Nous devons voir les problèmes énormes auxquels ils vont être confrontés.  </seg>
<seg id="112">  Pensons-nous vraiment que nous allons aller là où nous le devons sans réparer la seule institution qui peut agir en notre nom à tous ?  </seg>
<seg id="113">  Nous ne pouvons pas nous passer de gouvernance, mais il faut qu'elle soit plus efficace.  </seg>
<seg id="114">  La bonne nouvelle est que cette technologie rend possible de recadrer radicalement la fonction de gouvernement d'une manière que nous pouvons en fait graduer en renforçant la société civile.  </seg>
<seg id="115">  Et il y a une génération qui a grandi avec internet, et elle sait que ce n'est pas difficile de faire les choses ensemble, il suffit de structurer les systèmes comme il faut.  </seg>
<seg id="116">  L'âge moyen de nos collaborateurs est de 28 ans. et je suis, et je le regrette, presque une génération plus vieille que la plupart d'entre eux  </seg>
<seg id="117">  C'est une génération qui a grandi en tenant leurs voix pour acquises.  </seg>
<seg id="118">  Ils ne se battent pas comme nous pour savoir qui a la parole ; ils prennent tous la parole.  </seg>
<seg id="119">  Ils peuvent exprimer leur opinion sur n'importe quel canal à n'importe quel moment, et ils le font.  </seg>
<seg id="120">  Donc quand ils sont confrontés au problème de gouvernance, ils ne se soucient pas autant d'utiliser leur voix.  </seg>
<seg id="121">  Ils utilisent leurs mains.  </seg>
<seg id="122">  Ils utilisent leurs mains pour écrire des applications qui font que la gouvernance fonctionne mieux.  </seg>
<seg id="123">  Et ces applications nous permettent d'utiliser nos mains pour améliorer nos communautés.  </seg>
<seg id="124">  Qu'il s'agisse de déneiger une borne à incendie, d'arracher une mauvaise herbe, de coucher une poubelle qui contient un opossum.  </seg>
<seg id="125">  Et certainement, nous aurions tous pu déneiger cette borne à incendie, et beaucoup de gens le font.  </seg>
<seg id="126">  Mais ces applis sont comme des petits pense-bêtes numériques que nous ne sommes pas que des consommateurs et que nous ne sommes pas que des consommateurs de gouvernance, apportant nos impôts et recevant des services.  </seg>
<seg id="127">  Nous sommes plus que ça, nous sommes des citoyens.  </seg>
<seg id="128">  Et nous n'allons pas réparer la gouvernance tant que nous n'aurons pas réparé la citoyenneté.  </seg>
<seg id="129">  Ma question est donc : quand il s'agit des choses vraiment importantes, que nous devons faire ensemble, nous tous, serons-nous simplement une foule de voix ou serons-nous aussi une foule de mains?  </seg>
<seg id="130">  Merci  </seg>
</doc>
<doc docid="1378" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/bryan_stevenson_we_need_to_talk_about_an_injustice</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Dans cette conférence touchante et personnelle, avec des références à sa grand-mère et à Rosa Parks, l'avocat des Droits de l'Homme Bryan Stevenson partage des vérités difficiles sur le système judiciaire américain, en commençant par un déséquilibre énorme sur fond de racisme : un tiers de la population masculine noire a purgé une peine d'emprisonnement à un moment ou à un autre de sa vie. Ces problèmes, qui font partie de l'histoire ignorée des États-Unis, sont rarement évoqués avec ce niveau de franchise, de lucidité et de force de persuasion.</description>
 <keywords>talks, crime, culture, global issues, inequality, law, race</keywords>
 <talkid>1378</talkid>
 <title>Bryan Stevenson : Nous devons parler d'une injustice</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/674444">Hugo Wagner</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  C'est vraiment un honneur extraordinaire pour moi.  </seg>
<seg id="2">  Je passe la plupart de mon temps dans les prisons, dans le couloir de la mort.  </seg>
<seg id="3">  Je passe la plupart de mon temps dans des collectivités à très faible revenu dans les HLM et les lieux où il y a beaucoup de désespoir.  </seg>
<seg id="4">  Et être ici à TED et voir la stimulation, l'entendre, me donne beaucoup, beaucoup d'énergie.  </seg>
<seg id="5">  Et une des choses qui m'est apparue pendant mon bref passage ici est que TED a une identité.  </seg>
<seg id="6">  Vous pouvez dire des choses ici qui ont des répercussions dans le monde entier.  </seg>
<seg id="7">  Et parfois, quand ça passe par TED, ça a du sens et de la puissance que ça n'a pas autrement.  </seg>
<seg id="8">  Je le mentionne parce que je pense que l'identité est vraiment importante.  </seg>
<seg id="9">  Et nous avons eu des présentations fantastiques.  </seg>
<seg id="10">  Et je pense que ce que nous avons appris est que, si vous êtes enseignant, vos mots peuvent avoir un sens, mais si vous êtes un enseignant qui a de la compassion, ils peuvent être particulièrement significatifs.  </seg>
<seg id="11">  Si vous êtes médecin, vous pouvez faire de bonnes choses, mais si vous êtes un médecin bienveillant, vous pouvez faire d'autres choses.  </seg>
<seg id="12">  Donc je veux parler de la puissance de l'identité.  </seg>
<seg id="13">  En fait je n'ai pas appris cela en faisant du droit ou dans mon travail actuel.  </seg>
<seg id="14">  J'ai vraiment appris ça auprès de ma grand-mère.  </seg>
<seg id="15">  J'ai grandi dans une maison qui était une maison traditionnelle afro-américaine dominée par une matriarche, et cette matriarche était ma grand-mère.  </seg>
<seg id="16">  Elle était difficile, elle était forte, elle était puissante.  </seg>
<seg id="17">  Elle mettait fin à chaque dispute dans notre famille.  </seg>
<seg id="18">  Elle initiait un grand nombre de disputes dans notre famille.  </seg>
<seg id="19">  Ses parents étaient effectivement des esclaves.  </seg>
<seg id="20">  Ses parents étaient nés en esclavage en Virginie dans les années 1840.  </seg>
<seg id="21">  Elle est née dans les années 1880 et l'expérience de l'esclavage a largement façonné sa vision du monde.  </seg>
<seg id="22">  Et ma grand-mère était difficile, mais elle était également affectueuse.  </seg>
<seg id="23">  Quand je la voyais quand j'étais petit garçon, elle venait vers moi et elle me serrait dans ses bras.  </seg>
<seg id="24">  Et elle me serrait si fort que je pouvais à peine respirer et puis elle me laissait partir.  </seg>
<seg id="25">  Et une heure ou deux plus tard, si je la voyais, elle venait vers moi et elle me disait : « Bryan, tu me sens encore en train de te serrer ? »  </seg>
<seg id="26">  Et si je disais « Non », elle me sautait dessus à nouveau, et si je disais « Oui », elle me laissait tranquille.  </seg>
<seg id="27">  Et elle avait cette qualité qui faisait que vous vouliez toujours être près d'elle.  </seg>
<seg id="28">  Et le seul problème, c'est qu'elle avait 10 enfants.  </seg>
<seg id="29">  Ma mère était la plus jeune de ses 10 enfants.  </seg>
<seg id="30">  Et parfois, quand j'allais passer du temps avec elle, il était difficile d'obtenir son temps et son attention.  </seg>
<seg id="31">  Mes cousins couraient partout.  </seg>
<seg id="32">  Et je me souviens, quand j'avais environ huit ou neuf ans, m'être réveillé un matin, être allé dans la salle de séjour, et tous mes cousins couraient partout.  </seg>
<seg id="33">  Et ma grand-mère était assise de l'autre côté de la pièce et me regardait fixement.  </seg>
<seg id="34">  Et au début, j'ai pensé que nous jouions à un jeu.  </seg>
<seg id="35">  Et je la regardais et je souriais, mais elle était très grave.  </seg>
<seg id="36">  Et au bout d'environ 15 ou 20 minutes de ce jeu-là, elle s'est levée, elle a traversé la pièce et elle m'a pris par la main et elle a dit : « Viens, Bryan. Toi et moi, nous allons discuter. »  </seg>
<seg id="37">  Et je m'en souviens comme si c'était hier.  </seg>
<seg id="38">  Je ne l'oublierai jamais.  </seg>
<seg id="39">  Elle m'a emmené au fond de la maison et elle a dit : « Bryan, je vais te dire quelque chose, mais tu ne le dis à personne. »  </seg>
<seg id="40">  Je lui ai dit : « D'accord, Mamie. »  </seg>
<seg id="41">  Elle a dit : « Tu ne le feras pas, n'est-ce pas ». J'ai dit : « Bien sûr ».  </seg>
<seg id="42">  Puis elle m'a fait asseoir et elle m'a regardé et elle a dit : « Je veux que tu saches que je t'ai observé ».  </seg>
<seg id="43">  Et elle a dit : « Je pense que tu es spécial ».  </seg>
<seg id="44">  Elle a dit : « Je pense que tu peux faire tout ce que tu veux. »  </seg>
<seg id="45">  Je n'oublierai jamais ça.  </seg>
<seg id="46">  Et puis elle a dit : « J'ai juste besoin que tu me promettes trois choses, Bryan. »  </seg>
<seg id="47">  J'ai dit : « D'accord, Mamie. »  </seg>
<seg id="48">  Elle a dit : « La première chose que je veux que tu me promettes est que tu aimeras toujours ta mère. »  </seg>
<seg id="49">  Elle a dit : « C'est ma petite fille, et tu dois me promettre maintenant que tu prendras toujours soin d'elle. »  </seg>
<seg id="50">  J'adorais ma mère, je lui ai dit : « Oui, Mamie. Je le fairai. »  </seg>
<seg id="51">  Puis elle a dit : « La deuxième chose que je veux que tu me promettes est que tu feras toujours ce qui est bien même si ce qui est bien est difficile. »  </seg>
<seg id="52">  Et j'ai réfléchi et j'ai dit : « Oui, Mamie. Je le ferai. »  </seg>
<seg id="53">  Puis, finalement, elle a dit : « La troisième chose que je veux que tu me promettes est que tu ne boiras jamais d'alcool. »  </seg>
<seg id="54">   J'avais neuf ans, alors j'ai dit : « Oui, Mamie. Je le ferai. »  </seg>
<seg id="55">  J'ai grandi à la campagne dans le sud rural, et j'ai un frère un an plus âgé que moi et une sœur un an plus jeune.  </seg>
<seg id="56">  Quand j'avais environ 14 ou 15 ans, un jour, mon frère est venu à la maison et il avait ce pack de bière - Je ne sais pas où il l'avait eu - et il a attrapé ma sœur et moi et nous sommes allés dans les bois.  </seg>
<seg id="57">  Et nous faisions les fous là-bas comme d'habitude.  </seg>
<seg id="58">  Il a bu une gorgée de cette bière, et il en a donné à ma sœur, et ils m'en ont proposé.  </seg>
<seg id="59">  J'ai dit : « Non, non, non. C'est bon. Allez-y. Je ne bois pas de bière. »  </seg>
<seg id="60">  Mon frère a dit : « Allez. On fait ça aujourd'hui ; tu fais toujours ce qu'on fait.  </seg>
<seg id="61">  J'en ai bu, ta sœur en a bu, Bois donc de la bière. »  </seg>
<seg id="62">  J'ai dit : « Non, ça ne me va pas. Allez-y, vous autres, allez-y. »  </seg>
<seg id="63">  Et puis mon frère a commencé à me regarder fixement.  </seg>
<seg id="64">  Il a dit : « Qu'est-ce qui te prend ? Bois de la bière. »  </seg>
<seg id="65">  Puis il m'a regardé très intensément et il a dit : « Oh, j'espère que tu n'en es pas resté à cette conversation que Mamie a eu avec toi. »  </seg>
<seg id="66">   J'ai dit : « Qu'est-ce que tu racontes ? »  </seg>
<seg id="67">  Il a dit : « Oh, mamie dit à tous ses petits-enfants qu'ils sont spéciaux. »  </seg>
<seg id="68">   J'étais effondré.  </seg>
<seg id="69">   Et je vais vous avouer quelque chose.  </seg>
<seg id="70">  Je vais vous dire quelque chose que je ne devrais probablement pas vous dire.  </seg>
<seg id="71">  Je sais que cela pourrait être diffusé largement.  </seg>
<seg id="72">  Mais j'ai 52 ans, et je vais vous avouer que je n'ai jamais bu une goutte d'alcool.  </seg>
<seg id="73">   Je ne dis pas cela parce que je pense que c'est vertueux; Je dis cela parce qu'il y a du pouvoir dans l'identité.  </seg>
<seg id="74">  Quand nous créons le bon type d'identité, nous pouvons dire des choses aux gens autour de nous qu'ils croient insensées.  </seg>
<seg id="75">  Nous pouvons les amener à faire des choses qu'ils ne pensent pas pouvoir faire.  </seg>
<seg id="76">  Quand j'ai pensé à ma grand-mère, bien sûr, elle pensait que ses petits-enfants étaient tous spéciaux.  </seg>
<seg id="77">  Mon grand-père était en prison durant la prohibition.  </seg>
<seg id="78">  Mes oncles sont morts de maladies liées à l'alcool.  </seg>
<seg id="79">  Et elle pensait que nous devions nous engager pour ces choses-là.  </seg>
<seg id="80">  Eh bien, j'ai essayé de dire quelque chose à propos de notre système de justice pénale.  </seg>
<seg id="81">  Ce pays est très différent aujourd'hui de ce qu'il était il y a 40 ans.  </seg>
<seg id="82">  En 1972, il y avait 300 000 personnes dans les prisons.  </seg>
<seg id="83">  Aujourd'hui, il y en a 2,3 millions.  </seg>
<seg id="84">  Les États-Unis ont à présent le plus haut taux d'incarcération dans le monde.  </seg>
<seg id="85">  Nous avons 7 millions de personnes en sursis et en liberté conditionnelle.  </seg>
<seg id="86">  Et l'incarcération de masse, à mon avis, a fondamentalement changé notre monde.  </seg>
<seg id="87">  Dans les communautés pauvres, dans les communautés de couleur il y a ce désespoir, il y a ce désespoir, qui est façonné par ces résultats.  </seg>
<seg id="88">  Un homme noir sur trois entre 18 et 30 ans est en prison, en sursis ou en liberté conditionnelle.  </seg>
<seg id="89">  Dans les communautés urbaines dans tout le pays - Los Angeles, Philadelphie, Baltimore, Washington - 50% à 60% de tous les jeunes hommes de couleur sont en prison, en sursis, ou en liberté conditionnelle.  </seg>
<seg id="90">  Notre système est non seulement façonné par ces modes de fonctionnement qui semblent faussés par la race, ils sont aussi faussés par la pauvreté.  </seg>
<seg id="91">  Nous avons un système de justice dans ce pays qui vous traite beaucoup mieux si vous êtes riche et coupable que si vous êtes pauvre et innocent.  </seg>
<seg id="92">  La richesse, et non pas la culpabilité, influe sur ces résultats.  </seg>
<seg id="93">  Et pourtant, nous semblons être très à l'aise.  </seg>
<seg id="94">  La politique de la peur et la colère nous ont fait croire que ce sont des problèmes qui ne sont pas nos problèmes.  </seg>
<seg id="95">  Nous avons été déconnectés.  </seg>
<seg id="96">  C'est intéressant pour moi.  </seg>
<seg id="97">  Nous voyons des développements très intéressants dans notre travail.  </seg>
<seg id="98">  Mon état de l'Alabama, comme un certain nombre d'états, vous prive effectivement de vos droits civiques de façon permanente si vous avez un casier judiciaire.  </seg>
<seg id="99">  À l'heure actuelle dans l'Alabama 34% de la population mâle noire a définitivement perdu le droit de vote.  </seg>
<seg id="100">  Nous prévoyons en fait que dans 10 ans le niveau de perte des droits sera le plus élevé depuis avant l'adoption de la Loi sur les droits de vote.  </seg>
<seg id="101">  Et il y a ce silence étonnant.  </seg>
<seg id="102">  Je représente les enfants.  </seg>
<seg id="103">  Beaucoup de mes clients sont très jeunes.  </seg>
<seg id="104">  Les États-Unis sont le seul pays dans le monde où nous condamnons des enfants de 13 ans à mourir en prison.  </seg>
<seg id="105">  Nous avons la réclusion à perpétuité sans libération conditionnelle pour les enfants dans ce pays.  </seg>
<seg id="106">  Et nous sommes en train de faire des procédures en fait.  </seg>
<seg id="107">  Le seul pays dans le monde.  </seg>
<seg id="108">  Je représente des gens dans le couloir de la mort.  </seg>
<seg id="109">  C'est intéressant, cette question de la peine de mort.  </seg>
<seg id="110">  À bien des égards, on nous a appris à penser que la vraie question est : Les gens méritent-ils de mourir pour les crimes qu'ils ont commis ?  </seg>
<seg id="111">  Et c'est une question très sensible.  </seg>
<seg id="112">  Mais il y a une autre façon de penser notre position dans notre identité.  </seg>
<seg id="113">  L'autre façon de penser n'est pas : les gens méritent-ils de mourir pour les crimes qu'ils commettent ? Mais : méritons-nous de tuer ?  </seg>
<seg id="114">  Je veux dire, c'est fascinant.  </seg>
<seg id="115">  La peine de mort aux États-Unis est définie par l'erreur.  </seg>
<seg id="116">  Pour neuf personnes qui ont été exécutées, nous avons effectivement identifié une personne innocente qui a été acquittée et libérée du couloir de la mort.  </seg>
<seg id="117">  Un taux d'erreur étonnant - une personne innocente sur neuf.  </seg>
<seg id="118">  Je veux dire, c'est fascinant.  </seg>
<seg id="119">  Dans l'aviation, nous ne laisserions jamais les gens voler à bord des avions si, pour neuf avions qui décollent, un avion s'écrasait.  </seg>
<seg id="120">  Mais de toute façon, nous pouvons nous isoler de ce problème.  </seg>
<seg id="121">  Ce n'est pas notre problème.  </seg>
<seg id="122">  Ce n'est pas notre fardeau.  </seg>
<seg id="123">  Ce n'est pas notre combat.  </seg>
<seg id="124">  Je parle beaucoup de ces questions.  </seg>
<seg id="125">  Je parle de race et de la question de savoir si nous méritons de tuer.  </seg>
<seg id="126">  Et il est intéressant, quand j'enseigne à mes élèves l'histoire afro-américaine, je leur parle de l'esclavage.  </seg>
<seg id="127">  Je leur parle du terrorisme, l'ère qui a commencé à la fin de la reconstruction jusqu'à la Seconde Guerre mondiale.  </seg>
<seg id="128">  Nous ne savons pas vraiment grand chose à ce sujet.  </seg>
<seg id="129">  Mais pour les Afro-Américains dans ce pays, c'était une époque définie par la terreur.  </seg>
<seg id="130">  Dans de nombreuses communautés, les gens avaient à craindre d'être lynchés.  </seg>
<seg id="131">  Ils avaient à craindre d'être bombardés.  </seg>
<seg id="132">  C'était la menace de la terreur qui façonnait leur vie.  </seg>
<seg id="133">  Et ces personnes âgées viennent me voir maintenant et ils disent, « M. Stevenson, vous donnez des conférences, vous faites des discours, vous dites aux gens d'arrêter de dire que nous avons à faire au terrorisme pour la première fois dans l'histoire de notre nation après le 11 septembre ».  </seg>
<seg id="134">  Ils me disent de dire : « Non, dites-leur que nous avons grandi avec cela ».  </seg>
<seg id="135">  Et que l'ère du terrorisme, bien sûr, a été suivie par la ségrégation et des décennies de subordination raciale et d'apartheid.  </seg>
<seg id="136">  Et pourtant, nous sommes dans ce pays dans une dynamique où nous n'aimons vraiment pas parler de nos problèmes.  </seg>
<seg id="137">  Nous n'aimons pas parler de notre histoire.  </seg>
<seg id="138">  Et à cause de cela, nous n'avons pas vraiment compris le sens de ce que nous avons fait historiquement.  </seg>
<seg id="139">  Nous nous heurtons constamment les uns les autres.  </seg>
<seg id="140">  Nous sommes constamment à créer des tensions et des conflits.  </seg>
<seg id="141">  Il nous est difficile de parler de race, et je crois que c'est parce que nous refusons de nous engager dans un processus de vérité et de réconciliation.  </seg>
<seg id="142">  En Afrique du Sud, les gens ont compris que nous ne pouvions pas vaincre l'apartheid sans un engagement en faveur de la vérité et de la réconciliation.  </seg>
<seg id="143">  Au Rwanda, même après le génocide, il y avait cet engagement, mais dans ce pays, nous n'avons pas fait cela.  </seg>
<seg id="144">  Je donnais quelques conférences en Allemagne au sujet de la peine de mort.  </seg>
<seg id="145">  C'était fascinant parce que l'un des savants s'est levé après la présentation et a dit : « Eh bien, vous savez que c'est profondément troublant d'entendre ce dont vous parlez ».  </seg>
<seg id="146">  Il a dit : « Nous n'avons pas la peine de mort en Allemagne.  </seg>
<seg id="147">  Et bien sûr, nous ne pourrons jamais avoir la peine de mort en Allemagne. »  </seg>
<seg id="148">  Et la salle est devenue très silencieuse, et cette femme a dit : « Il est impossible, avec notre histoire, que nous puissions un jour nous engager dans le massacre systématique des êtres humains.  </seg>
<seg id="149">  Ce serait inadmissible pour nous d'une manière intentionnelle et délibérée, de nous mettre à exécuter des gens. »  </seg>
<seg id="150">  Et j'ai réfléchi à ça.  </seg>
<seg id="151">  Quel effet cela ferait de vivre dans un monde où l'État-nation allemand exécuterait des gens, surtout s'il s'agissait de juifs de manière disproportionnée ?  </seg>
<seg id="152">  Je ne pourrais pas le supporter.  </seg>
<seg id="153">  Ce serait inadmissible.  </seg>
<seg id="154">  Et pourtant, dans ce pays, dans les États du Vieux Sud, nous exécutons les gens - là où vous avez 11 fois plus de chances d'être condamné à mort si la victime est blanche que si la victime est noire, 22 fois plus de chances d'être condamné à mort si l'accusé est noir et la victime est blanche - dans les mêmes états où sont enterrés les corps des personnes qui ont été lynchées.  </seg>
<seg id="155">  Et pourtant, il y a cette déconnexion.  </seg>
<seg id="156">  Eh bien je crois que notre identité court un risque,  </seg>
<seg id="157">  lorsque nous ne nous soucions effectivement pas de ces choses difficiles, les choses positives et merveilleuses sont néanmoins impliquées.  </seg>
<seg id="158">  Nous aimons l'innovation.  </seg>
<seg id="159">  Nous aimons la technologie. Nous aimons la créativité.  </seg>
<seg id="160">  Nous aimons le divertissement.  </seg>
<seg id="161">  Mais finalement, ces réalités sont assombries par la souffrance, les mauvais traitements, la dégradation, la marginalisation.  </seg>
<seg id="162">  Et pour moi, il devient nécessaire d'intégrer les deux.  </seg>
<seg id="163">  Parce que finalement, nous parlons d'un besoin d'être plus optimiste, plus engagé, plus dévoué aux problèmes fondamentaux de la vie dans un monde complexe.  </seg>
<seg id="164">  Et pour moi, cela signifie passer du temps à penser et à parler des pauvres, des défavorisés, de ceux qui ne viendront jamais à TED.  </seg>
<seg id="165">  Mais en pensant à eux d'une manière qui est intégrée dans nos propres vies.  </seg>
<seg id="166">  En fin de compte, nous devons tous croire des choses que nous n'avons pas vues.  </seg>
<seg id="167">  Nous le faisons. Aussi rationnels que nous sommes, aussi dévoués à l'intelligence que nous sommes.  </seg>
<seg id="168">  L'innovation, la créativité, le développement ne viennent pas des idées dans notre seul esprit.  </seg>
<seg id="169">  Ils viennent des idées dans notre esprit qui sont également alimentées par une certaine conviction dans notre cœur.  </seg>
<seg id="170">  Et c'est ce lien entre l'esprit et le cœur qui je crois nous oblige non seulement à être attentif à toutes les choses brillantes et éblouissantes, mais aussi à des choses sombres et difficiles.  </seg>
<seg id="171">  Vaclav Havel, le grand dirigeant tchèque, a parlé de cela.  </seg>
<seg id="172">  Il a dit : « Quand nous subissions l'oppression en Europe de l'Est, nous voulions toutes sortes de choses, mais surtout ce dont nous avions besoin était l'espoir, une orientation de l'esprit, une volonté d'être parfois dans des lieux sans espoir et de témoigner. »  </seg>
<seg id="173">  Eh bien cette orientation de l'esprit est bien au cœur de ce en quoi je crois que même les communautés TED devraient s'engager.  </seg>
<seg id="174">  Il n'y a pas de déconnexion autour de la technologie et du design qui va nous permettre d'être pleinement humain jusqu'à ce que nous prêtions attention à la souffrance, à la pauvreté, à l'exclusion, à l'injustice, à l’iniquité.  </seg>
<seg id="175">  Maintenant, je vais vous mettre en garde : ce type d'identité est une identité beaucoup plus difficile que celles qui ne font pas attention à cette question.  </seg>
<seg id="176">  Elle s'emparera de vous.  </seg>
<seg id="177">  J'ai eu le grand privilège, quand j'étais un jeune avocat, de rencontrer Rosa Parks.  </seg>
<seg id="178">  Mme Parks revenait à Montgomery de temps à autre, et elle se réunissait avec deux de ses amies les plus chères, ces femmes plus âgées, Johnnie Carr, qui était l'organisatrice du boycott des autobus de Montgomery - une afro-américaine étonnante - et Virginie Durr, une blanche, dont le mari, Clifford Durr, a représenté le Dr King.  </seg>
<seg id="179">  Et ces femmes se réunissaient et parlaient.  </seg>
<seg id="180">  Et de temps à autre Mme Carr m'appelait, et elle disait : « Bryan, Mme Parks va venir en ville. Nous allons nous réunir et parler.  </seg>
<seg id="181">  Voulez-vous venir et écouter ? »  </seg>
<seg id="182">  Et je disais : « Oui, Madame. »  </seg>
<seg id="183">  Et elle disait : « Eh bien, qu'allez-vous faire quand vous serez ici ? »  </seg>
<seg id="184">  J'ai dit : « Je vais écouter ».  </seg>
<seg id="185">  Et j'allais là-bas et je me contentais d'écouter.  </seg>
<seg id="186">  C'était tellement énergisant et si stimulant.  </seg>
<seg id="187">  Et une fois j'étais là-bas et j'écoutais parler ces femmes, et au bout de deux heures Mme Parks s'est tournée vers moi et elle a dit : « Maintenant, Bryan, dites-moi ce qu'est Equal Justice Initiative.  </seg>
<seg id="188">  Dites-moi ce que vous essayez de faire. »  </seg>
<seg id="189">  Et j'ai commencé à tout lui raconter.  </seg>
<seg id="190">  J'ai dit : « Eh bien nous essayons de combattre l'injustice.  </seg>
<seg id="191">  Nous essayons d'aider les gens qui ont été condamnés à tort.  </seg>
<seg id="192">  Nous essayons de confronter les préjugés et la discrimination dans l'administration de la justice pénale.  </seg>
<seg id="193">  Nous essayons de mettre fin aux condamnations à vie sans libération conditionnelle pour les enfants.  </seg>
<seg id="194">  Nous essayons de faire quelque chose pour la peine de mort.  </seg>
<seg id="195">  Nous essayons de réduire la population carcérale.  </seg>
<seg id="196">  Nous essayons de mettre fin à l'incarcération de masse. »  </seg>
<seg id="197">  Je lui ai tout raconté, et quand j'ai fini, elle m'a regardé et elle a dit : « Mmm mmm mmm ».  </seg>
<seg id="198">  Elle a dit : « Ça va vous fatiguer, fatiguer, fatiguer. »  </seg>
<seg id="199">   Et c'est à ce moment Mme Carr s'est avancée, elle a pointé son doigt vers mon visage et elle a dit : « C'est pourquoi tu dois être courageux, courageux, courageux. »  </seg>
<seg id="200">  Et je crois vraiment que la communauté TED doit être plus courageuse.  </seg>
<seg id="201">  Nous devons trouver des moyens de nous saisir de ces problèmes, de ces problèmes, de la souffrance,  </seg>
<seg id="202">  Parce que finalement, notre humanité dépend de l'humanité de chacun.  </seg>
<seg id="203">  J'ai appris des choses très simples en faisant le travail que je fais.  </seg>
<seg id="204">  Ça m'a tout simplement appris des choses très simples.  </seg>
<seg id="205">  J'en suis venu à comprendre et à croire que chacun de nous est plus que la pire chose que nous ayons jamais faite.  </seg>
<seg id="206">  Je le crois pour chaque personne sur la planète.  </seg>
<seg id="207">  Je pense que si quelqu'un dit un mensonge, il n'est pas qu'un menteur.  </seg>
<seg id="208">  Je pense que si quelqu'un prend quelque chose qui ne lui appartient pas, il n'est pas qu'un voleur.  </seg>
<seg id="209">  Je pense même que si vous tuez quelqu'un, vous n'êtes pas qu'un tueur.  </seg>
<seg id="210">  Et à cause de cela, il y a cette dignité humaine fondamentale qui doit être respectée par la loi.  </seg>
<seg id="211">  Je crois aussi que, dans de nombreuses régions de ce pays, et certainement dans de nombreuses parties de ce globe, le contraire de la pauvreté n'est pas la richesse.  </seg>
<seg id="212">  Je ne le crois pas.  </seg>
<seg id="213">  En fait, je pense que, dans de trop nombreux endroits, le contraire de la pauvreté, c'est la justice.  </seg>
<seg id="214">  Et enfin, je crois bien qu'elle soit si radicale et si belle et si inspirante et si stimulante, nous ne serons finalement pas jugés d'après notre technologie, nous ne seront pas jugés d'après notre design, nous ne seront pas jugés d'après notre intellect et notre raison.  </seg>
<seg id="215">  En fin de compte, vous jugez le caractère d'une société, pas de la façon dont elle traite les riches, les puissants, et les privilégiés, mais par la façon dont elle traite les pauvres, les condamnés, les incarcérés.  </seg>
<seg id="216">  Parce que c'est dans ce lien que nous commençons en fait à comprendre des choses vraiment profondes sur qui nous sommes.  </seg>
<seg id="217">  Je me laisse parfois emporter. Je vais finir avec cette histoire.  </seg>
<seg id="218">  J'y vais parfois trop fort.  </seg>
<seg id="219">  Je me fatigue, comme nous le faisons tous.  </seg>
<seg id="220">  Parfois, ces idées dominent notre pensée de manière importante.  </seg>
<seg id="221">  Et je représente ces enfants qui ont été condamnés à des peines très sévères.  </seg>
<seg id="222">  Et je vais à la prison et je vois mon client qui a 13 ou 14 ans, et on l'a certifié à subir son procès comme un adulte.  </seg>
<seg id="223">  Je commence à penser : eh bien, comment est-ce arrivé ?  </seg>
<seg id="224">  Comment un juge peut vous transformer en quelque chose que vous n'êtes pas ?  </seg>
<seg id="225">  Et le juge l'a certifié adulte, mais je vois ce gamin.  </seg>
<seg id="226">  Et je veillais trop tard un soir et j'ai commencé à réfléchir, ça alors, si le juge peut vous transformer en quelque chose que vous n'êtes pas, le juge doit avoir un pouvoir magique.  </seg>
<seg id="227">  Oui, Bryan, le juge a un pouvoir magique.  </seg>
<seg id="228">  Tu devrais demander à en avoir aussi.  </seg>
<seg id="229">  Et parce que je veillais trop tard, que mes idées n'étaient pas très claires, j'ai commencé à travailler sur une motion.  </seg>
<seg id="230">  Et j'avais un client qui avait 14 ans, un jeune gamin noir pauvre.  </seg>
<seg id="231">  Et j'ai commencé à travailler sur cette motion, et l'entête de la motion était : « Motion pour juger mon pauvre client noir de 14 ans comme un dirigeant d'entreprise de 75 ans, blanc et privilégié. »  </seg>
<seg id="232">   Et j'ai mis dans ma motion qu'il y avait faute professionnelle de la part du procureur et de la part de la police et de la part de la justice.  </seg>
<seg id="233">  Il y avait une ligne dingue sur l'absence de professionnalisme dans ce conté, il n'y avait que des fautes professionnelles.  </seg>
<seg id="234">  Le lendemain matin, je me suis réveillé et je me suis dit : ai-je rêvé cette motion dingue, ou l'ai-je vraiment écrite ?  </seg>
<seg id="235">  Et à ma grande horreur, non seulement je l'avais écrite, mais je l'avais envoyée à la cour.  </seg>
<seg id="236">   Quelques mois se sont passés, et j'avais tout oublié.  </seg>
<seg id="237">  Et j'ai finalement décidé, oh ciel, je dois aller au tribunal plaider ce cas de dingue.  </seg>
<seg id="238">  Et je suis monté dans ma voiture et je me sentais vraiment dépassé - submergé.  </seg>
<seg id="239">  Je suis monté dans ma voiture et je me suis rendu à ce palais de justice.  </seg>
<seg id="240">  Je pensais, ça va être si difficile, si douloureux.  </seg>
<seg id="241">  J'ai fini par sortir de la voiture et j'ai commencé à marcher jusqu'à la salle d'audience.  </seg>
<seg id="242">  Et comme je montais les marches de ce palais de justice, il y avait un homme noir âgé qui était le concierge dans cette salle d'audience.  </seg>
<seg id="243">  Quand cet homme m'a vu, il est venu vers moi et il a dit : « Qui êtes-vous ? »  </seg>
<seg id="244">  Je lui ai dit : « Je suis avocat ». Il a dit : « Vous êtes un avocat ? » Je lui ai dit : « Oui, monsieur ».  </seg>
<seg id="245">  Et cet homme est venu vers moi et il m'a pris dans ses bras.  </seg>
<seg id="246">  Il m'a chuchoté à l'oreille.  </seg>
<seg id="247">  Il a dit : « Je suis tellement fier de vous. »  </seg>
<seg id="248">  Et je dois vous dire, ça m'a donné de l'énergie.  </seg>
<seg id="249">  Ça a éveillé quelque chose tout au fond de moi en rapport avec l'identité, la capacité de chaque personne à contribuer à une communauté, à un point de vue qui est plein d'espoir.  </seg>
<seg id="250">  Eh bien je suis entré dans la salle d'audience.  </seg>
<seg id="251">  Et dès que j'y ai pénétré, le juge m'a vu venir.  </seg>
<seg id="252">  Il a dit : « M. Stevenson, avez-vous écrit cette motion folle ? »  </seg>
<seg id="253">  J'ai dit : « Oui, monsieur. Je l'ai fait ». Et nous avons commencé à discuter.  </seg>
<seg id="254">  Et les gens ont commencé à intervenir parce qu'ils étaient tout simplement scandalisés.  </seg>
<seg id="255">  J'avais écrit ces choses folles.  </seg>
<seg id="256">  Et les policiers arrivaient, ainsi que les adjoints du procureur et les greffiers.  </seg>
<seg id="257">  Et en rien de temps, la salle d'audience était remplie de gens en colère parce que nous parlions de race, que nous parlions de pauvreté, que nous parlions d'inégalité.  </seg>
<seg id="258">  Et du coin de l’œil, je pouvais voir ce concierge qui allait et venait.  </seg>
<seg id="259">  Il regardait par la fenêtre, et il pouvait entendre tout ce tohubohu.  </seg>
<seg id="260">  Il allait et venait sans cesse.  </seg>
<seg id="261">  Et enfin, cet homme âgé noir avec cet air très inquiet est venu dans le prétoire et s'est assis derrière moi, presque à la table des avocats.  </seg>
<seg id="262">  Environ 10 minutes plus tard, le juge a dit que nous allions prendre une pause.  </seg>
<seg id="263">  Pendant la pause il y avait un shérif adjoint qui était offensé que le concierge soit venu à la cour.  </seg>
<seg id="264">  Cet adjoint s'est levé d'un coup et s'est précipité vers cet homme âgé noir.  </seg>
<seg id="265">  Il a dit : « Jimmy, que faites-vous dans cette salle ? »  </seg>
<seg id="266">  Et cet homme âgé noir s'est levé et il a regardé cet adjoint et il m'a regardé et il a dit : « Je suis venu dans cette salle d'audience dire à ce jeune homme, de garder les yeux sur le prix, de tenir le coup. »  </seg>
<seg id="267">  Je suis venu à TED car je crois que beaucoup d'entre vous comprennent que l'arc moral de l'univers est long, mais il se plie vers la justice.  </seg>
<seg id="268">  Que nous ne pouvons pas être des êtres humains pleinement évolués tant que nous ne nous soucions pas des droits de l'homme et de la dignité fondamentale.  </seg>
<seg id="269">  Que notre survie est liée à la survie de tout le monde.  </seg>
<seg id="270">  Que nos visions de technologie et de design, de divertissement et de créativité, doivent être mariées à des visions d'humanité, de compassion et de justice.  </seg>
<seg id="271">  Et plus que tout, pour ceux d'entre vous qui partagent cela, je suis tout simplement venu vous dire de garder vos yeux sur le prix, de tenir le coup.  </seg>
<seg id="272">  Merci beaucoup.  </seg>
<seg id="273">   Chris Anderson : Donc, vous avez entendu et vu un désir évident de ce public, cette communauté, de vous aider dans votre démarche et de faire quelque chose pour ce problème.  </seg>
<seg id="274">  À part faire un chèque, que pourrions-nous faire ?  </seg>
<seg id="275">  BS : Eh bien il y a des possibilités tout autour de nous.  </seg>
<seg id="276">  Si vous vivez dans l'État de Californie, par exemple, il y a un référendum à venir ce printemps où en réalité il va y avoir un effort pour réorienter une partie de l'argent que nous dépensons pour la politique de répréhension.  </seg>
<seg id="277">  Par exemple, ici, en Californie, nous allons dépenser un milliard de dollars pour la peine de mort dans les cinq prochaines années - un milliard de dollars.  </seg>
<seg id="278">  Et pourtant, 46% de tous les cas d'homicides n'aboutissent pas à une arrestation.  </seg>
<seg id="279">  56% de tous les cas de viols n'aboutissent pas.  </seg>
<seg id="280">  Il y a donc une possibilité de changer cela.  </seg>
<seg id="281">  Et ce référendum proposerait que ces dollars aillent à l'application des lois et de la sécurité.  </seg>
<seg id="282">  Je pense que cette possibilité existe tout autour de nous.  </seg>
<seg id="283">  CA : Il y a eu cette énorme baisse de la criminalité en Amérique au cours des trois dernières décennies.  </seg>
<seg id="284">  Et on l'attribue en partie parfois, au fait que le taux d'incarcération a augmenté.  </seg>
<seg id="285">  Que diriez-vous à quelqu'un qui croit cela ?  </seg>
<seg id="286">  BS : Eh bien en fait le taux de crimes violents est demeuré relativement stable.  </seg>
<seg id="287">  La forte augmentation de l'incarcération de masse dans ce pays n'était pas vraiment dans les catégories de crimes violents.  </seg>
<seg id="288">  C'était une guerre malavisée contre la drogue.  </seg>
<seg id="289">  C'est l'origine des augmentations spectaculaires de notre population carcérale.  </seg>
<seg id="290">  Et nous nous sommes emportés avec la rhétorique de la punition.  </seg>
<seg id="291">  Nous avons donc trois lois majeures qui mettent les gens en prison à vie pour avoir volé une bicyclette, pour des crimes mineurs contre les biens, au lieu de les pousser à rendre ces ressources à leurs victimes.  </seg>
<seg id="292">  Je crois que nous devons faire davantage pour aider les gens qui sont victimes de la criminalité, pas faire moins.  </seg>
<seg id="293">  Et je pense que notre philosophie actuelle de la punition ne fait rien pour personne.  </seg>
<seg id="294">  Et je pense que c'est l'orientation que nous devons changer.  </seg>
<seg id="295">   CA : Bryan, vous avez touché une corde sensible énorme ici.  </seg>
<seg id="296">  Vous êtes une personne formidable.  </seg>
<seg id="297">  Je vous remercie beaucoup d'être venu à TED. Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1375" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/peter_diamandis_abundance_is_our_future</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Sur la scène de TED2012, Peter Diamandis défend l'optimisme et l'idée selon laquelle nous inventerons, innoverons, et trouverons les moyens de résoudre les défis qui nous attendent. « Je ne dis pas que nous n'avons pas notre lot de problèmes ; nous en avons certainement. Mais au final, nous les anéantissons. »</description>
 <keywords>talks, cities, invention, sustainability, technology</keywords>
 <talkid>1375</talkid>
 <title>Peter Diamandis : L'abondance est notre futur</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/674444">Hugo Wagner</translator>
<seg id="1">    Présentateur : Les menaces, dans le sillage de la mort de Ben Laden, ont redoublé.  </seg>
<seg id="2">  Présentateur 2 : La famine en Somalie. Présentateur 3 : Le gaz irritant de la police.  </seg>
<seg id="3">  Présentateur 4 : Des cartels barbares. Présentateur 5 : Des compagnies de croisières caustiques.  </seg>
<seg id="4">  Présentateur 6 : Le déclin sociétal. Présentateur 7 : 65 morts.  </seg>
<seg id="5">  Présentateur 8 : Alerte au tsunami. Présentateur 9 : Cyber-attaques.  </seg>
<seg id="6">  Plusieurs présentateurs : La guerre contre la drogue. La destruction de masse. La tornade.  </seg>
<seg id="7">  Récession. Défaut de paiement. Jugement dernier. Égypte. Syrie.  </seg>
<seg id="8">  Crise. Mort. Désastre.  </seg>
<seg id="9">  Oh mon Dieu.  </seg>
<seg id="10">  Peter Diamandis : Ce ne sont quelques extraits que j'ai collectés sur les six derniers mois, mais ça aurait pu facilement être les six derniers jours, ou les six dernières années.  </seg>
<seg id="11">  Le fait est que les médias d'information nous nourrissent d'histoires négatives parce que c'est ce sur quoi nos esprits portent leur attention.  </seg>
<seg id="12">  Il y a une très bonne raison à cela.  </seg>
<seg id="13">  Chaque seconde de chaque jour, nos sens sont soumis à bien trop de données pour que nos cerveaux puissent les analyser.  </seg>
<seg id="14">  Parce que rien n'est plus important pour nous que la survie. Le premier point d'arrêt de de toutes ces données est un ancien fragment du lobe temporal appelé l'amygdale.  </seg>
<seg id="15">  L'amygdale est notre premier avertisseur sensoriel, notre détecteur de danger.  </seg>
<seg id="16">  Elle trie et écume toutes les informations à la recherche de tout ce qui pourrait nous porter atteinte dans l'environnement.  </seg>
<seg id="17">  Donc étant données une douzaine d'informations, nous regarderons de préférence les mauvaises nouvelles.  </seg>
<seg id="18">  Ce vieux journal qui disait : « Si ça saigne, tout baigne » est très vrai.  </seg>
<seg id="19">  Donc étant donnés tous nos appareils numériques qui nous apportent toutes les mauvaises nouvelles 7j/7, 24h/24, ce n'est pas étonnant que nous soyons pessimistes.  </seg>
<seg id="20">  Ce n'est pas étonnant que le gens croient que le monde va de plus en plus mal.  </seg>
<seg id="21">  Mais peut-être que ce n'est pas le cas.  </seg>
<seg id="22">  Peut-être qu'au lieu de cela, ce sont les distorsions que nous formons de ce qu'il se passe réellement.  </seg>
<seg id="23">  Peut-être que les formidables progrès accomplis au cours du dernier siècle par une série de forces accélèrent en fait jusqu'au point que nous ayons le potentiel dans les trois prochaines décennies de créer un monde d'abondance.  </seg>
<seg id="24">  Je ne dis pas que nous n'avons pas notre lot de problèmes -- la crise climatique, l'extinction des espèces, la raréfaction de l'eau et de l'énergie -- nous en avons certainement.  </seg>
<seg id="25">  En tant qu'humains, nous sommes bien meilleurs à voir les problèmes en avance, mais au final nous les anéantissons.  </seg>
<seg id="26">  Jetons un œil à ce que ce dernier siècle a été pour voir où nous allons.  </seg>
<seg id="27">  Au cours des 100 dernières années, l'espérance de vie moyenne a plus que doublé, le revenu moyen par habitant, à hauteur de l'inflation, a triplé dans le monde.  </seg>
<seg id="28">  La mortalité infantile a baissé d'un facteur 10.  </seg>
<seg id="29">  Et le coût de la nourriture, de l'électricité, des transports, des communications, a chuté de 10 à 1000 fois.  </seg>
<seg id="30">  Steve Pinker nous montre que, en fait, nous vivons la période la plus paisible de l'histoire de l'humanité.  </seg>
<seg id="31">  Charles Kenny nous apprend que l'alphabétisation mondiale est passée de 25% à 80% au cours des 130 dernières années.  </seg>
<seg id="32">  Nous vivons réellement dans une période extraordinaire.  </seg>
<seg id="33">  Et beaucoup de personnes l'oublient.  </seg>
<seg id="34">  Nous continuons de placer nos espérances de plus en plus haut.  </seg>
<seg id="35">  En fait, nous redéfinissons ce que la pauvreté signifie.  </seg>
<seg id="36">  Pensez-y, en Amérique aujourd'hui, la majorité des gens sous le seuil de pauvreté ont toujours l'électricité, l'eau, les toilettes, les réfrigérateurs, la télévision, les téléphones portables, l'air conditionné, et les voitures.  </seg>
<seg id="37">  Les plus riches requins de la finances au siècle dernier, les empereurs de cette planète, n'auraient jamais pu rêver d'autant de luxe.  </seg>
<seg id="38">  Derrière tout cela, il y a la technologie, et les dernières technologies, en croissance exponentielle.  </seg>
<seg id="39">  Mon bon ami Ray Kurzweil a montré que tout outil qui devient une technologie de l'information fait un bond sur cette courbe, la loi de Moore, et voit ses coûts-performances doubler tous les 12 ou 24 mois.  </seg>
<seg id="40">  C'est pourquoi le portable dans votre poche est littéralement un million de fois moins coûteux et un millier de fois plus rapide qu'un superordinateur des années 1970.  </seg>
<seg id="41">  Regardez cette courbe.  </seg>
<seg id="42">  C'est la loi de Moore sur les 100 dernières années.  </seg>
<seg id="43">  J'aimerais que vous notiez deux choses à propos de cette courbe.  </seg>
<seg id="44">  La première : à quel point elle est régulière -- à travers les bonnes périodes comme les mauvaises, les temps de guerre et de paix, de récession, de dépression, et de boom économique.  </seg>
<seg id="45">  C'est le résultat d'ordinateurs plus rapides utilisés pour construire des ordinateurs plus rapides.  </seg>
<seg id="46">  Ça ne ralentit pas pour aucun de nos grands défis.  </seg>
<seg id="47">  Aussi, même si c'est tracé sur une courbe logarithmique à gauche, elle tend vers le haut.  </seg>
<seg id="48">  Le rythme auquel la technologie évolue vite évolue lui-même rapidement.  </seg>
<seg id="49">  Sur cette courbe, en suivant la loi de Moore, vous trouvez un ensemble de technologies extraordinairement puissantes qui nous sont à tous disponibles.  </seg>
<seg id="50">  Le cloud computing, ce que mes amis d'Autodesk appellent « l'infinite computing » les capteurs et les réseaux, la robotique, l'impression 3D, ce qui représente la capacité à démocratiser et à distribuer de la production personnalisée autour de la planète ; la biologie de synthèse ; les carburants, les vaccins, et les aliments ; la médecine numérique, les nanomatériaux, et l'intelligence artificielle.  </seg>
<seg id="51">  Combien d'entre vous ont vu l'ordinateur Watson d'IBM gagner à Jeopardy ?  </seg>
<seg id="52">  C'était grandiose.  </seg>
<seg id="53">  En fait, j'ai parcouru les titres de journaux à la recherche du meilleur titre que je pouvais trouver.  </seg>
<seg id="54">  Et j'adore celui-ci : « Watson triomphe sur des opposants humains ».  </seg>
<seg id="55">  Jeopardy n'est pas un jeu facile.  </seg>
<seg id="56">  Il traite des nuances du langage humain.  </seg>
<seg id="57">  Imaginez si vous pouviez avoir accès à l'intelligence artificielle comme sur le cloud, disponible à tous via un mobile.  </seg>
<seg id="58">  Il y a quatre ans, ici à TED, Ray Kurzweil et moi avons démarré une nouvelle université appelée Singularity University.  </seg>
<seg id="59">  Nous enseignons à nos étudiants toutes ces technologies, et en particulier la façon dont elles peuvent être utilisées pour résoudre les grands défis de l'humanité.  </seg>
<seg id="60">  Chaque année nous leur demandons de démarrer une entreprise, un produit, ou un service, qui peut avoir un impact positif sur les vies d'un milliard de personnes en l'espace d'une décennie.  </seg>
<seg id="61">  Pensez-y, le fait que, littéralement, un groupe d'étudiants puisse affecter les vies d'un milliard de personnes aujourd'hui.  </seg>
<seg id="62">  Il y a 30 ans cela aurait semblé ridicule.  </seg>
<seg id="63">  Aujourd'hui, nous pouvons désigner une douzaine d'entreprises qui ont exactement accompli cela.  </seg>
<seg id="64">  Quand je pense à la création d'abondance, il ne s'agit pas de créer une vie de luxe pour tout le monde sur la planète ; il s'agit de créer une vie de possibilités.  </seg>
<seg id="65">  Il s'agit de prendre ce qui était rare et de le rendre abondant.  </seg>
<seg id="66">  Vous voyez, la rareté est contextuelle, et la technologie est une force de libération de ressources.  </seg>
<seg id="67">  Laissez-moi vous donner un exemple.  </seg>
<seg id="68">  C'est l'histoire de Napoléon III au milieu des années 1800.  </seg>
<seg id="69">  C'est le gars sur la gauche.  </seg>
<seg id="70">  Il avait invité à diner le roi de Siam.  </seg>
<seg id="71">  Toutes les troupes de Napoléon étaient nourris avec de l'argenterie, Napoléon lui-même utilisait des couverts en or.  </seg>
<seg id="72">  Mais le roi de Siam était nourri avec des ustensiles en aluminium.  </seg>
<seg id="73">  Vous voyez, l'aluminium était le métal le plus précieux sur la planète, et valait plus que l'or ou le platine.  </seg>
<seg id="74">  C'est la raison pour laquelle la pointe du Washington Monument est faite d'aluminium.  </seg>
<seg id="75">  Vous voyez, même si l'aluminium représente 8,3% de la masse terrestre, il ne se trouve pas sous la forme de métal pur.  </seg>
<seg id="76">  Il est lié par l'oxygène et des silicates.  </seg>
<seg id="77">  Mais ensuite la technologie de l'électrolyse est apparue et a littéralement rendu l'aluminium si abordable que nous l'utilisons sans nous soucier de sa rareté.  </seg>
<seg id="78">  Allons plus loin dans cette analogie.  </seg>
<seg id="79">  Nous pensons à la pénurie de l'énergie.  </seg>
<seg id="80">  Mesdames et messieurs, nous sommes sur une planète qui baigne dans 5000 fois plus d'énergie que nous en utilisons en une année.  </seg>
<seg id="81">  16 térawatts d'énergie atteignent la surface terrestre toutes les 88 minutes.  </seg>
<seg id="82">  Il ne s'agit pas de rareté, il s'agit d'accessibilité.  </seg>
<seg id="83">  Il y a de bonnes nouvelles ici.  </seg>
<seg id="84">  Pour la première fois, cette année, le coût de l'électricité solaire est moitié moins cher que celui de l'électricité produite au diesel en Inde -- 8,8 roupies contre 17 roupies.  </seg>
<seg id="85">  Le coût du solaire a chuté de moitié l'an dernier.  </seg>
<seg id="86">  Le mois dernier, le MIT a sorti une étude qui montre que, d'ici la fin de cette décennie, dans les endroits ensoleillés des États-Unis, l'électricité solaire reviendra à 6 cents par kilowattheure comparé aux 15 centimes de la moyenne nationale.  </seg>
<seg id="87">  Si nous avons une énergie abondante, nous avons aussi de l'eau en abondance.  </seg>
<seg id="88">  Nous parlons des guerres de l'eau.  </seg>
<seg id="89">  Vous souvenez-vous quand Carl Sagan a orienté la sonde Voyager vers la Terre, en 1990 après qu'elle vienne de dépasser Saturne ?  </seg>
<seg id="90">  Il a pris une photo célèbre. Comment l'a-t-on appelée ?  </seg>
<seg id="91">  « Un point bleu pâle ».  </seg>
<seg id="92">  Parce que nous vivons sur une planète d'eau.  </seg>
<seg id="93">  Nous vivons sur une planète couverte à 70% d'eau.  </seg>
<seg id="94">  Oui, 97,5% est de l'eau salée, 2% est de la glace, et nous nous battons pour plus d'un demi pour cent de l'eau sur cette planète, mais ici aussi il y a de l'espoir.  </seg>
<seg id="95">  La technologie rentre en ligne de compte, non pas dans 10 ou 20 ans, mais maintenant.  </seg>
<seg id="96">  Il y a la nanotechnologie qui arrive, les nanomatériaux.  </seg>
<seg id="97">  La conversation que j'ai eue avec Dean Kamen ce matin, l'un des grands innovateurs autonomes, j'aimerais la partager avec vous -- il m'a donné sa permission -- sa technologie appelée Slingshot dont beaucoup d'entre vous ont pu entendre parler, a la taille d'un petit réfrigérateur de studio.  </seg>
<seg id="98">  Elle est capable de générer un millier de litres d'eau potable par jour à partir de n'importe quelle source -- de l'eau salée, polluée, usée -- pour moins de deux cents par litre.  </seg>
<seg id="99">  Le président de Coca-Cola vient juste d'accepter de faire un grand test sur des centaines d'unités dans les pays en voie de développement.  </seg>
<seg id="100">  Si ça fonctionne bien, ce dont je ne doute pas, Coca-Cola déploiera plus largement ce procédé dans plus de 206 pays dans le monde.  </seg>
<seg id="101">  C'est le genre d'innovation, permise par la technologie, qui existe aujourd'hui.  </seg>
<seg id="102">  Nous l'avons vu avec les téléphones portables.  </seg>
<seg id="103">  Mon Dieu, nous allons atteindre 70% de pénétration des téléphones mobiles dans les pays en voie de développement d'ici l'année 2013.  </seg>
<seg id="104">  Pensez-y, un guerrier Massai au téléphone en plein milieu du Kenya a de meilleurs connections que le Président Reagan 25 ans auparavant.  </seg>
<seg id="105">  S'ils sont sur Google sur leur smartphone, ils ont accès à plus de connaissances et d'informations que le Président Clinton 15 ans auparavant.  </seg>
<seg id="106">  Ils vivent dans un monde d'abondance de l'information et de la communication que personne n'aurait pu prédire.  </seg>
<seg id="107">  Mieux que cela, les choses sur lesquelles vous et moi avons dépensé des dizaines et des centaines de milliers de dollars -- le GPS, la vidéo HD, les photos, les bibliothèques de livres et de musique, la technologie de diagnostique médical -- sont maintenant littéralement dématérialisées et démonétisées, dans vos téléphones.  </seg>
<seg id="108">  Il est probable que la meilleure partie de cela est ce qui vient de la santé.  </seg>
<seg id="109">  Le mois dernier, j'ai eu le plaisir d'annoncer avec la Qualcomm Foundation ce qu'on a appelé le Qualcomm Tricorder X Prize à 10 millions de $.  </seg>
<seg id="110">  Nous défions des équipes autour du monde pour combiner ces technologies en un appareil mobile auquel vous pouvez parler, parce qu'il est doté d'une intelligence artificielle, vous pouvez tousser dessus, vous pouvez récupérer le sang d'une piqûre au doigt.  </seg>
<seg id="111">  Pour gagner, il doit être capable d'établir un meilleur diagnostique qu'une équipe de médecins certifiés.  </seg>
<seg id="112">  Donc littéralement, imaginez cet appareil dans les pays en voie de développement où il n'y a pas de médecins, 25% du fardeau de la maladie et 1,3% des travailleurs de la sécurité sociale.  </seg>
<seg id="113">  Quand cet appareil séquence un virus de l'ARN ou de l'ADN qu'il ne reconnaît pas, il appelle le centre pour le contrôle et la prévention des maladies et empêche la pandémie d'arriver en premier lieu.  </seg>
<seg id="114">  Mais ici, voilà la plus grande force pour amener un monde d'abondance.  </seg>
<seg id="115">  Je l'appelle le milliard en croissance.  </seg>
<seg id="116">  Les lignes blanches sont la population.  </seg>
<seg id="117">  Nous venons juste de passer les sept milliards sur la Terre.  </seg>
<seg id="118">  Au fait, la plus grande protection contre une explosion démographique est de rendre le monde éduqué et en bonne santé.  </seg>
<seg id="119">  En 2010, nous étions à peine deux milliards de personnes en ligne et connectés.  </seg>
<seg id="120">  D'ici 2020, ça passera de deux milliards à cinq milliards d'utilisateurs d'Internet.  </seg>
<seg id="121">  Trois milliards de nouveaux esprits qui n'ont jamais été entendus auparavant se connectent à la conversation mondiale.  </seg>
<seg id="122">  Que voudront ces gens ?  </seg>
<seg id="123">  Que consommeront-ils ? Que désireront-ils ?  </seg>
<seg id="124">  Au lieu d'avoir un ralentissement économique, nous allons connaître la plus grande injection économique.  </seg>
<seg id="125">  Ces gens représentent des dizaines de trillions de dollars injectés dans l'économie mondiale.  </seg>
<seg id="126">  Ils deviendront en meilleur santé en utilisant le Tricorder, et ils seront mieux éduqués avec la Khan Academy, en étant littéralement capables d'utiliser l'impression 3d et l'infinite computing, ils seront encore plus productifs qu'avant.  </seg>
<seg id="127">  Qu'est-ce donc que trois milliards de personnes en croissance, en bonne santé, éduquées, et membres productifs de l'humanité pourront nous apporter ?  </seg>
<seg id="128">  Quid d'un ensemble de voix qui n'ont jamais été entendues auparavant ?  </seg>
<seg id="129">  Pourquoi ne pas donner aux oppressés, où qu'ils soient, la voix pour être entendus et pour agir pour la toute première fois ?  </seg>
<seg id="130">  Qu'est-ce que ces trois milliards de personnes apporteront ?  </seg>
<seg id="131">  Et les contributions que nous ne pouvons prédire ?  </seg>
<seg id="132">  La chose que j'ai apprise au X Prize est que des petites équipes, guidées par leur passion et avec un objectif clair, peuvent accomplir des choses extraordinaires, des choses que seuls de grandes entreprises ou des gouvernements pouvaient faire dans le passé.  </seg>
<seg id="133">  Laissez-moi finir en partageant une histoire qui m'a vraiment enthousiasmé.  </seg>
<seg id="134">  Il existe un programme que certains d'entre vous connaissent peut-être.  </seg>
<seg id="135">  C'est un jeu appelée Foldit.  </seg>
<seg id="136">  Il est sorti de l'Université de Washington, à Seattle.  </seg>
<seg id="137">  C'est un jeu où les individus peuvent prendre une séquence d'acides aminés et trouver comment la protéine va se plier.  </seg>
<seg id="138">  Sa façon de se plier détermine sa structure et sa fonctionnalité.  </seg>
<seg id="139">  C'est très important pour la recherche en médecine.  </seg>
<seg id="140">  Jusqu'à maintenant, c'était un problème pour superordinateur.  </seg>
<seg id="141">  Ce jeu a été joué par des professeurs d'université, etc.  </seg>
<seg id="142">  et ces centaines de milliers de personnes se sont mises en ligne et ont commencé à y jouer.  </seg>
<seg id="143">  Ça a montré que, en fait aujourd'hui, la machine humaine de reconnaissance de motifs est meilleure pour plier les protéines que les meilleurs ordinateurs.  </seg>
<seg id="144">  Quand ces gens ont regardé qui était le meilleur plieur de protéines au monde, ce n'était pas un professeur du MIT, ce n'était pas un étudiant de Caltech, c'était une personne d'Angleterre, de Manchester, une femme qui, pendant la journée, était assistante de direction dans une clinique de sevrage, et qui la nuit était la meilleure plieuse de protéines au monde.  </seg>
<seg id="145">  Mesdames et messieurs, ce qui me donne une confiance démesurée en notre futur est le fait que nous avons maintenant plus de pouvoir en tant qu'individus pour relever les grands défis de cette planète.  </seg>
<seg id="146">  Nous avons les outils avec cette technologie exponentielle.  </seg>
<seg id="147">  Nous avons la passion des innovateurs autonomes.  </seg>
<seg id="148">  Nous avons le capital des techno-philanthropes.  </seg>
<seg id="149">  Nous avons trois milliards de nouveaux esprits qui se connectent pour travailler avec nous à la résolution des grands défis, pour faire ce que nous devons faire.  </seg>
<seg id="150">  Nous allons vivre d'extraordinaires décennies.  </seg>
<seg id="151">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1373" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/daniel_pauly_the_ocean_s_shifting_baseline</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: L'océan s'est dégradé au cours de notre vie, comme le montre la taille moyenne des poissons qui diminue. Et pourtant, comme Daniel Pauly nous le montre sur scène à Mission Blue, chaque fois que le niveau de référence descend brutalement, nous appelons-ça la nouvelle "norme". A quel moment cesserons-nous d'ajuster à la baisse?</description>
 <keywords>talks, animals, biodiversity, climate change, conservation, data, ecology, environment, fish, future, mission blue, oceans, pollution, population, prediction, science</keywords>
 <talkid>1373</talkid>
 <title>Daniel Pauly : Le changement de niveau de référence de l'océan</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/41684">Joel Bomane</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Je vais parler d'une petite idée minuscule.  </seg>
<seg id="2">  Et ceci est en un transfert de base.  </seg>
<seg id="3">  Et parce que l'idée peut être expliqué en une minute, je vais vous raconter trois histoires avant de faire du remplissage.  </seg>
<seg id="4">  Et la première histoire parle de Charles Darwin, un de mes héros.  </seg>
<seg id="5">  Et il était là, comme vous le savez bien, en 1835.  </seg>
<seg id="6">  Et on pourrait croire qu'il chassait les pinsons, mais non.  </seg>
<seg id="7">  En fait il collectait des poissons.  </seg>
<seg id="8">  Et il a décrit l'un d'eux comme très «commun».  </seg>
<seg id="9">  C'était le mérou voile  </seg>
<seg id="10">  On l'a beaucoup pêché jusque dans les années 80.  </seg>
<seg id="11">  Maintenant, le poisson est sur la liste rouge de l'UICN.  </seg>
<seg id="12">  Cette histoire, nous l'avons entendu de nombreuses fois aux Galapagos et d'autres endroits, elle n'a donc rien de particulier.  </seg>
<seg id="13">  Mais le fait est, nous venons toujours aux Galapagos.  </seg>
<seg id="14">  Nous continuons de penser que c'est un endroit vierge.  </seg>
<seg id="15">  Les brochures disent toujours qu'il est intact.  </seg>
<seg id="16">  Que se passe-t-il donc ici?  </seg>
<seg id="17">  La seconde histoire, aussi pour illustrer un autre concept, s'appelle le changement de tour de taille.  </seg>
<seg id="18">   Parce que j'étais là en 71, j'étudiais un lagon en Afrique de l'Ouest.  </seg>
<seg id="19">  J'étais là parce que j'ai grandi en Europe et je voulais plus tard travailler en Afrique.  </seg>
<seg id="20">  Et je pensais que je pouvais m'intégrer.  </seg>
<seg id="21">  Et j'ai eu un coup de soleil important, et j'ai été convaincu que je n'étais vraiment pas originaire de là.  </seg>
<seg id="22">  Ce fut mon premier coup de soleil.  </seg>
<seg id="23">  Et le lagon était entourée de palmiers, comme vous pouvez le voir, et d'une mangrove.  </seg>
<seg id="24">  Et il y avait des tilapias environ 20 centimètres, une espèce de tilapia appelé tilapia amrin sénégalais.  </seg>
<seg id="25">  Et les pêches de ce tilapia ont fait vivre beaucoup de pêcheurs et ils ont passé du bon temps et ils ont gagné plus que la moyenne au Ghana.  </seg>
<seg id="26">  Quand j'y suis allé 27 ans plus tard, le poisson avait diminué de moitié en taille.  </seg>
<seg id="27">  Ils venaient à maturité à cinq centimètres.  </seg>
<seg id="28">  Ils avaient été "poussés" génétiquement.  </seg>
<seg id="29">  Il y avait encore des poissons.  </seg>
<seg id="30">  Ils étaient toujours heureux d'une certaine manière.  </seg>
<seg id="31">  Et les poissons aussi étaient heureux d'être là.  </seg>
<seg id="32">  Donc, rien n'a changé, mais en fait tout a changé.  </seg>
<seg id="33">  Ma troisième petite histoire c'est que j'ai été complice de l'introduction du chalutage en Asie du sud-est  </seg>
<seg id="34">  Dans les années 70 - en fait, commençant dans les années 60 - l'Europe a fait beaucoup de projets de développement.  </seg>
<seg id="35">  Pour le développement des poissons ce qui signifiait d'imposer à des pays qui avait déjà 100 000 pêcheurs leur imposer la pêche industrielle.  </seg>
<seg id="36">  Et ce bateau, assez laid, s'appelle le Mutiara 4.  </seg>
<seg id="37">  Et je suis allé naviguer dessus, et nous avons fait des études dans toute l'extrême sud de la mer de Chine et surtout la mer de Java.  </seg>
<seg id="38">  Et ce que nous avons pris, nous n'avions pas de mots pour cela.  </seg>
<seg id="39">  Ce nous avons pris, je le sais maintenant, est le fond de la mer.  </seg>
<seg id="40">  Et 90 pour cent de nos prises étaient des éponges, d'autres animaux qui sont fixés sur le fond.  </seg>
<seg id="41">  Et en fait la plupart des poissons, ils sont une petite tache sur les débris, les tas de débris, étaient des poissons des récifs coralliens.  </seg>
<seg id="42">  Essentiellement, le fond de la mer arrivait sur le pont puis était déversé.  </seg>
<seg id="43">  Et ces photos sont extraordinaires parce que cette transition est très rapide.  </seg>
<seg id="44">  En moins d'un an, vous faites une étude et puis la pêche commerciale commence.  </seg>
<seg id="45">  Le fond est transformé dans ce cas, d'un fond dur ou d'un corail mou en un fond boueux.  </seg>
<seg id="46">  Il s'agit d'une tortue morte.  </seg>
<seg id="47">  Elles n'ont pas été mangé, on les a jetées parce qu'elles étaient mortes.  </seg>
<seg id="48">  Et une fois, nous en avons pris une vivante.  </seg>
<seg id="49">  Elle n'était pas encore noyée.  </seg>
<seg id="50">  Et puis ils ont voulu la tuer parce qu'elle était bonne à manger.  </seg>
<seg id="51">  Cette montagne de débris est en fait ramassée par les pêcheurs chaque fois qu'ils vont dans une zone où il n'y a jamais eu de pêche.  </seg>
<seg id="52">  Mais ce n'est pas documenté.  </seg>
<seg id="53">  Nous transformons le monde, mais nous ne nous en souvenons pas.  </seg>
<seg id="54">  Nous ajustons notre niveau de référence à un nouveau niveau, et nous ne nous souvenons pas ce qu'il y avait là avant.  </seg>
<seg id="55">  Si vous généraliser ceci, quelque chose comme cela se produit.  </seg>
<seg id="56">  Vous avez sur l'axe quelque chose de bon : la biodiversité, le nombre d'orques, la végétation de votre pays, l'approvisionnement en eau.  </seg>
<seg id="57">  Et au fil du temps ça change. Ça change parce que les gens font les choses tout naturellement.  </seg>
<seg id="58">  Chaque génération utilisera les images qu'elle a reçu au début de sa vie consciente en tant que norme et extrapolera vers l'avenir.  </seg>
<seg id="59">  Et alors la différence, est perçue comme une perte.  </seg>
<seg id="60">  Mais ils ne perçoivent pas ce qui s'est passé avant comme une perte.  </seg>
<seg id="61">  Vous pouvez avoir une succession de changements.  </seg>
<seg id="62">  A la fin vous voulez conserver les misérables restes.  </seg>
<seg id="63">  Et ceci, est dans une large mesure, ce que nous voulons faire maintenant.  </seg>
<seg id="64">  Nous voulons maintenir les choses qui n'existent plus ou des choses qui ne sont pas comme elles étaient avant.  </seg>
<seg id="65">  Maintenant il faut penser que ce problème touchait certainement les gens lorsque dans les sociétés prédatrices, ils tuaient des animaux et ils ne réalisaient pas qu'ils l'avaient fait cela après quelques générations.  </seg>
<seg id="66">  Parce que, évidemment, un animal qui est très abondant, avant qu'il ne disparaisse, il devient rare.  </seg>
<seg id="67">  Donc, vous ne perdez pas les animaux abondants.  </seg>
<seg id="68">  Vous perdez toujours des animaux rares.  </seg>
<seg id="69">  Et donc ils ne sont pas perçus comme une grande perte.  </seg>
<seg id="70">  Au fil du temps, nous nous concentrons sur les grands animaux, et dans une mer ça signifie les gros poissons.  </seg>
<seg id="71">  Ils deviennent plus rares parce que nous les pêchons.  </seg>
<seg id="72">  Au fil du temps, il nous reste quelques poissons et nous pensons que c'est le niveau de référence.  </seg>
<seg id="73">  Et la question est, pourquoi les gens acceptent-ils cela?  </seg>
<seg id="74">  Eh bien parce qu'ils ne savent pas que c'était différent avant.  </seg>
<seg id="75">  Et en fait, beaucoup de gens, des scientifiques, contesteront que c'était vraiment différent.  </seg>
<seg id="76">  Et ils vont contester ça parce que les preuves présentées dans une premier mode ne sont pas telles qu'ils voudraient qu'on les présentent.  </seg>
<seg id="77">  Par exemple : l'anecdote que certains présentent, telle que le Capitaine Machin-Truc a observé beaucoup de poissons dans cet endroit ne peut pas être utilisée ou n'est généralement pas utilisée par les scientifiques de la pêche, parce que ce n'est pas «scientifique».  </seg>
<seg id="78">  Donc, vous avez une situation où les gens ne connaissent pas le passé, même si nous vivons dans des sociétés alphabétisées, parce qu'ils ne font pas confiance aux sources du passé.  </seg>
<seg id="79">  D'où le rôle énorme qu'une aire marine protégée peut jouer.  </seg>
<seg id="80">  Parce qu'avec des aires marines protégées, nous faisons revivre le passé.  </seg>
<seg id="81">  Nous recréons le passé que les gens ne peuvent concevoir parce que le niveau de référence a changé et est extrêmement faible.  </seg>
<seg id="82">  C'est à dire pour les gens qui peuvent envisager une aire marine protégée et qui peuvent bénéficier de l'idée que cela l'offre, qui leur permet de réinitialiser leur niveau de référence.  </seg>
<seg id="83">  Que diriez-vous des gens qui ne peuvent pas le faire parce qu'ils n'ont pas accès - les personnes dans le Midwest, par exemple?  </seg>
<seg id="84">  Je pense que là les arts et le cinéma peuvent peut-être combler le vide, et la simulation.  </seg>
<seg id="85">  Il s'agit d'une simulation de la baie de Chesapeake.  </seg>
<seg id="86">  Il y avait des baleines grises dans la baie de Chesapeake il y a longtemps - Il y a 500 ans.  </seg>
<seg id="87">  Et vous aurez remarqué que les teintes et les tons sont les mêmes que dans "Avatar".  </seg>
<seg id="88">   Et si vous pensez à "Avatar", si vous pensez que la raison pour laquelle ça a tellement touché les gens -- sans parler de l'histoire de Pocahontas - pourquoi l'imagerie les a tellement touchés ?  </seg>
<seg id="89">  Parce qu'elle évoque quelque chose qui dans un sens a été perdu.  </seg>
<seg id="90">  Et donc ce que je recommande, c'est mon unique préconisation, c'est que Cameron fasse "Avatar II" sous l'eau.  </seg>
<seg id="91">  Merci beaucoup.  </seg>
</doc>
<doc docid="1371" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/kevin_allocca_why_videos_go_viral</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Kevin Allocca est le directeur des tendances de YouTube, et il a des pensées profondes quant aux vidéos idiotes du web. Dans cette allocution à TEDYouth, il partage 4 raisons pour lesquelles une vidéo devient virale. </description>
 <keywords>talks, TEDYouth, entertainment, online video, social media</keywords>
 <talkid>1371</talkid>
 <title>Kevin Allocca : pourquoi les vidéos deviennent virales</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Kevin Allocca : Bonjour, je m'appelle Kevin Allocca, je suis le directeur des tendances chez YouTube, regarder les vidéos de YouTube est mon métier.  </seg>
<seg id="2">  C'est vrai.  </seg>
<seg id="3">  Alors nous allons parler un peu aujourd'hui de comment les vidéos deviennent virales et ensuite de pourquoi ça a une importance quelconque.  </seg>
<seg id="4">  Nous voulons tous être des stars -- des vedettes, des chanteurs, des comédiens -- et quand j'étais plus jeune, ça semblait tellement, tellement difficile.  </seg>
<seg id="5">  Mais maintenant la vidéo sur le web a fait en sorte que n'importe lequel de nous ou n'importe laquelle de nos créations peut devenir complètement célèbre dans une partie de notre culture mondiale.  </seg>
<seg id="6">  N'importe lequel d'entre vous pourrait être célèbre sur internet d'ici samedi prochain.  </seg>
<seg id="7">  Mais plus de 48 heures de vidéos sont envoyées sur YouTube chaque minute.  </seg>
<seg id="8">  Et de ces vidéos, seul un minuscule pourcentage devient viral et est vu des tonnes de fois et devient un moment culturel.  </seg>
<seg id="9">  Alors comment est-ce que ça se produit ?  </seg>
<seg id="10">  Trois choses : ceux qui donnent le ton, les communautés de participation et l'inattendu.  </seg>
<seg id="11">  Bon, allons-y.  </seg>
<seg id="12">   Bear Vasquez : Oh mon dieu, oh mon dieu.  </seg>
<seg id="13">  Oh mon dieu!  </seg>
<seg id="14">  Wouah!  </seg>
<seg id="15">  Ohhhhh, woouaaah!  </seg>
<seg id="16">  KA : L'an dernier, Bear Vasquez a posté cette vidéo qu'il avait filmée devant chez lui au Parc national de Yosemite.  </seg>
<seg id="17">  En 2010, elle a été vue 23 millions de fois.  </seg>
<seg id="18">   Voici un graphique de ce à quoi ça ressemblait quand elle est devenue populaire pour la première fois l'été dernier.  </seg>
<seg id="19">  Mais il n'avait pas l'intention de faire une vidéo virale.  </seg>
<seg id="20">  Il voulait juste partager un arc-en-ciel.  </seg>
<seg id="21">  Parce que c'est ce que vous faites quand vous vous appelez Yosemite Mountain Bear.  </seg>
<seg id="22">   Et il avait posté de nombreuses vidéos de nature en fait.  </seg>
<seg id="23">  Et en fait cette vidéo avait été postée en janvier.  </seg>
<seg id="24">  Alors que s'est-il passé ici ?  </seg>
<seg id="25">  Jimmy Kimmel en fait.  </seg>
<seg id="26">  Jimmy Kimmel a posté ce tweet qui a fini par propulser la vidéo pour qu'elle devienne aussi populaire.  </seg>
<seg id="27">  Parce que ceux qui donne le ton comme Jimmy Kimmel nous présentent des choses nouvelles et intéressantes et les amènent à un public plus large.  </seg>
<seg id="28">   Rebecca Black : ♫ C'est vendredi, vendredi. Faut s'y mettre vendredi.♫ ♫ Tout le monde attend le weekend, weekend. ♫ ♫ C'est vendredi, vendredi. Faut s'y mettre vendredi.♫ KA : Vous ne pensiez pas assister à cette discussion sans parler de cette vidéo, j'espère.  </seg>
<seg id="29">  « Vendredi » de Rebecca Black est une des vidéos les plus populaires de l'année.  </seg>
<seg id="30">  Elle a été vue près de 200 millions de fois cette année.  </seg>
<seg id="31">  Voilà une courbe qui montre à quoi ça ressemblait.  </seg>
<seg id="32">  Et comme pour le « Double arc-en-ciel », ça semble juste être venu de nulle part.  </seg>
<seg id="33">  Alors que s'est-il passé ce jour-là ?  </seg>
<seg id="34">  Et bien c'était un vendredi, c'est vrai.  </seg>
<seg id="35">  Et si vous vous posez des questions sur ces autres pointes, ce sont aussi des vendredis.  </seg>
<seg id="36">   Mais ce jour-là, ce vendredi-là ?  </seg>
<seg id="37">  Et bien Tosh.O l'a sélectionné, de nombreux blogs ont commencé à en parler.  </seg>
<seg id="38">  Michael J. Nelson du Mystery Science Theater a été un des premiers à poster une plaisanterie à propos de la vidéo sur Twitter.  </seg>
<seg id="39">  Mais ce qui est important est qu'un individu ou un groupe de leaders d'opinion ont émis un point de vue et l'ont partagé avec un public plus large, ce qui a accéléré le processus.  </seg>
<seg id="40">  Et ensuite cette communauté s'est formée une communauté de gens qui partageaient cette grosse plaisanterie pour initiés et ils ont commencé à en parler et à en faire des choses.  </seg>
<seg id="41">  Et maintenant il y a 10 000 parodies de « Vendredi » sur YouTube.  </seg>
<seg id="42">  Même au cours des 7 premiers jours, il y avait une parodie un jour sur deux de la semaine.  </seg>
<seg id="43">   Contrairement aux divertissements à sens unique du 20ème siècle, cette participation communautaire est la façon dont nous devenons partie intégrante du phénomène -- soit en le partageant, soit en en faisant quelque chose.  </seg>
<seg id="44">   « Nyan Cat » est une animation en boucle avec une musique en boucle.  </seg>
<seg id="45">  C'est ça, et ça n'est que ça.  </seg>
<seg id="46">  Elle a été vue presque 50 millions de fois cette année.  </seg>
<seg id="47">  Et si vous pensez que ça c'est bizarre, vous devriez savoir qu'il y a une version de trois heures qui a été vue 4 millions de fois.  </seg>
<seg id="48">   Même des chats ont regardé cette vidéo.  </seg>
<seg id="49">   Des chats regardant d'autres chats qui regardaient cette vidéo.  </seg>
<seg id="50">   Mais ce qui est important ici c'est la créativité que ça a inspiré au sein de cette culture internet de geeks.  </seg>
<seg id="51">  Il y a eu des remix.  </seg>
<seg id="52">   Quelqu'un a fait une version à l'ancienne  </seg>
<seg id="53">   Et ensuite elle est devenue internationale.  </seg>
<seg id="54">   Une communauté de remix entière a surgit qui l'a fait passer du statut de plaisanterie stupide à quelque chose dont nous pouvons faire vraiment partie  </seg>
<seg id="55">  Parce que maintenant, nous ne nous contentons pas d'apprécier, nous participons.  </seg>
<seg id="56">  Et qui aurait pu prédire tout ça ?  </seg>
<seg id="57">  Qui aurait pu prédire « Double arc-en-ciel » ou Rebecca Black ou « Nyan Cat » ?  </seg>
<seg id="58">  Quels scénarios auriez-vous pu écrire qui aurait intégré ça ?  </seg>
<seg id="59">  Dans un monde où plus de deux jours de vidéo sont envoyés chaque minute, seul ce qui est vraiment unique et inattendu peut émerger comme ces trucs-là l'ont été.  </seg>
<seg id="60">  Quand un de mes amis m'a dit qu'il fallait que je voie cette vidéo géniale d'un gars qui proteste contre les amendes données aux cyclistes à New York, j’admets que je n'étais pas intéressé.  </seg>
<seg id="61">   Casey Niestat : J'ai eu un PV parce que je ne circulais pas dans la voie pour cyclistes mais il y a souvent des obstacles qui vous empêchent de circuler dans la voie pour cyclistes.  </seg>
<seg id="62">   KA : En étant complètement surprenant et plein d'humour, Casey Niestat a eu cette idée drôle et a été vue 5 millions de fois.  </seg>
<seg id="63">  Et donc cette approche convient à tout ce que nous faisons de nouveau du point de vue créatif.  </seg>
<seg id="64">  Et cela nous amène à une grande question ...  </seg>
<seg id="65">   Bear Vasquez : Qu'est-ce que ça signifie ?  </seg>
<seg id="66">  Ohhhh.  </seg>
<seg id="67">   Qu'est-ce que ça signifie ?  </seg>
<seg id="68">  Les leaders d'opinions, les communautés créatrices actives, ce qui est complètement inattendu, voilà les caractéristiques d'un nouveau genre de média et d'une nouvelle sorte de culture où tout le monde a accès et c'est le public qui en définit la popularité.  </seg>
<seg id="69">  Comme je l'ai dit précédemment, une des plus grandes stars dans le monde en ce moment, Justin Bieber, a commencé sur YouTube.  </seg>
<seg id="70">  Il n'y a personne pour donner le feu vert à votre idée.  </seg>
<seg id="71">  Et nous nous sentons maintenant tous un peu propriétaires de notre propre culture populaire.  </seg>
<seg id="72">  Et ce ne sont pas les caractéristiques des anciens médias, et elles sont à peine valables pour les médias d'aujourd’hui. Mais elles définiront le divertissement du futur.  </seg>
<seg id="73">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1368" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/tan_le_my_immigration_story</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: En 2010, Tan Le, spécialiste de technologie est montée sur la scène de TED pour faire la démonstration d'une nouvelle interface. Mais maintenant, à TEDxWomen, elle raconte une histoire très personnelle : l'histoire de sa famille  fuyant le Vietnam et bâtissant une nouvelle vie.</description>
 <keywords>talks, TEDx, family, immigration, storytelling</keywords>
 <talkid>1368</talkid>
 <title>Tan Le : Mon histoire d'immigration</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Comment puis-je parler en 10 minutes des liens entre femmes sur plus de trois générations, de la façon dont la force étonnante de ces liens s'est emparée de la vie d'une fillette de quatre ans blottie avec sa jeune sœur, sa mère et sa grand-mère pendant cinq jours et des nuits dans un petit bateau dans la mer de Chine il y a plus de 30 ans, des liens qui se sont emparés dans la vie de cette petite fille  </seg>
<seg id="2">  et ne l'ont jamais lâchée - cette petite fille qui vit maintenant à San Francisco et qui s'adresse à vous aujourd'hui?  </seg>
<seg id="3">  c'est une histoire qui n'est pas terminée.  </seg>
<seg id="4">  Il s'agit d'un puzzle encore en train d'être assemblé.  </seg>
<seg id="5">  Permettez-moi de vous parler de quelques-unes des pièces.  </seg>
<seg id="6">  Imaginez la première pièce: un homme qui brûle l'œuvre de sa vie.  </seg>
<seg id="7">  C'est un poète, un dramaturge, un homme dont toute la vie avait été en équilibre sur le seul espoir de l'unité et la liberté de son pays.  </seg>
<seg id="8">  Imaginez-le alors que les communistes entrent dans Saigon, confronté au fait que sa vie avait été une perte complète.  </seg>
<seg id="9">  Les mots, si longtemps ses amis, maintenant se moquaient de lui.  </seg>
<seg id="10">  Il se retira dans le silence.  </seg>
<seg id="11">  Il est mort brisé par l'histoire.  </seg>
<seg id="12">  C'est mon grand-père.  </seg>
<seg id="13">  Je ne l'ai jamais connu dans la vie réelle.  </seg>
<seg id="14">  Mais nos vies sont beaucoup plus que nos souvenirs.  </seg>
<seg id="15">  Ma grand-mère ne m'a jamais laissé oublier sa vie.  </seg>
<seg id="16">  Mon devoir était de ne pas permettre qu’il ait vécu en vain, et ma leçon était d'apprendre que, oui, l'histoire a essayé de nous écraser, mais nous avons enduré.  </seg>
<seg id="17">  La prochaine pièce du puzzle est celle d'un bateau à l'aube qui glisse silencieusement vers le large.  </seg>
<seg id="18">  Ma mère, Mai, avait 18 ans quand son père est mort - déjà mariée, un mariage arrangé, déjà avec deux petites filles.  </seg>
<seg id="19">  Pour elle, la vie s'était concentrée sur une seule tâche : la fuite de sa famille et une nouvelle vie en Australie.  </seg>
<seg id="20">  Il était inconcevable pour elle qu'elle ne réussisse pas.  </seg>
<seg id="21">  Ainsi, après une saga de quatre ans qui défie la fiction, un bateau glissa vers le large déguisé en navire de pêche.  </seg>
<seg id="22">  Tous les adultes connaissaient les risques.  </seg>
<seg id="23">  Ce qu'ils craignaient le plus, c'était les pirates, le viol et la mort.  </seg>
<seg id="24">  Comme la plupart des adultes sur le bateau, ma mère portait une petite bouteille de poison.  </seg>
<seg id="25">  Si nous étions capturés, tout d'abord ma sœur et moi, puis elle et ma grand-mère en boiraient.  </seg>
<seg id="26">  Mes premiers souvenirs sont du bateau - le battement régulier du moteur, la proue plongeant dans chaque vague, l'horizon vaste et vide.  </seg>
<seg id="27">  Je ne me souviens pas des pirates qui sont venus à plusieurs reprises, mais ils ont été bluffés par les bravades des hommes sur notre bateau, ou le moteur en train de mourir et qui refusait de démarrer six heures.  </seg>
<seg id="28">  Mais je me souviens des lumières sur la plate-forme pétrolière au large de la côte malaisienne et le jeune homme qui s'est effondré et est décédé, la fin du voyage était trop pour lui, et la première pomme que j'ai goûtée, qui m'a été donnée par les hommes sur la plate-forme.  </seg>
<seg id="29">  Aucune pomme n'a jamais eu le même goût.  </seg>
<seg id="30">  Après trois mois dans un camp de réfugiés, nous avons atterri à Melbourne.  </seg>
<seg id="31">  Et la prochaine pièce du puzzle est quatre femmes sur trois générations qui se façonnent une nouvelle vie ensemble.  </seg>
<seg id="32">  Nous nous sommes installées à Footscray, une banlieue de classe ouvrière dont la démographie est composée de couches d'immigrés.  </seg>
<seg id="33">  Contrairement aux banlieues de classe moyenne bien installées, dont j'ignorais l'existence, il n'y avait aucun sens de légitimité à Footscray.  </seg>
<seg id="34">  Les odeurs qui sortaient des portes de magasins venaient du reste du monde.  </seg>
<seg id="35">  Et les petits bouts d'anglais hésitant étaient échangés entre des personnes qui avait une chose en commun, ils recommençaient à zéro.  </seg>
<seg id="36">  Ma mère a travaillé dans les fermes, puis sur une chaîne de montage automobile, six jours, deux roulements.  </seg>
<seg id="37">  D'une certaine manière, elle a trouvé le temps d'étudier l'anglais et d'acquérir des qualifications en informatique.  </seg>
<seg id="38">  Nous étions pauvres.  </seg>
<seg id="39">  Tous les dollars étaient utilisés et les cours supplémentaires en anglais et en maths étaient budgétés sans se préoccuper de ce qui manquait, qui était en général de nouveaux vêtements ; ils étaient toujours d'occasion.  </seg>
<seg id="40">  Deux paires de bas pour l'école, chacune pour cacher les trous dans l'autre.  </seg>
<seg id="41">  Un uniforme scolaire jusqu'aux chevilles, car il devait durer six ans.  </seg>
<seg id="42">  Et il y avait des moqueries rares, mais brûlantes de « yeux fendus » et des graffitis de temps à autres : « Asiatique, rentre chez toi. »  </seg>
<seg id="43">  Rentrez chez moi pour aller où ?  </seg>
<seg id="44">  Quelque chose s'est durci en moi.  </seg>
<seg id="45">  Une résolution se rassemblait et une voix calme disait : « Je vous contournerai. »  </seg>
<seg id="46">  Ma mère, ma sœur et moi dormions dans le même lit.  </seg>
<seg id="47">  Ma mère était épuisée chaque nuit, mais nous nous racontions notre journée et écoutions les mouvements de ma grand-mère dans la maison.  </seg>
<seg id="48">  Ma mère souffrait de cauchemars tous à propos du bateau.  </seg>
<seg id="49">  Et mon travail consistait à rester éveillée jusqu'à ce que ses cauchemars arrivent afin que je puisse la réveiller.  </seg>
<seg id="50">  Elle a ouvert un magasin d'informatique ensuite elle a étudié pour être esthéticienne et a ouvert une autre entreprise.  </seg>
<seg id="51">  Et les femmes sont venues avec leurs histoires d'hommes qui ne pouvaient pas faire la transition, en colère et inflexibles et les enfants en difficulté coincés entre deux mondes.  </seg>
<seg id="52">  On cherchait des subventions et des commanditaires.  </seg>
<seg id="53">  On a créé des centres.  </seg>
<seg id="54">  Je vivais dans des mondes parallèles.  </seg>
<seg id="55">  Dans l'un, j'étais l'étudiante asiatique classique, sans relâche dans les exigences que je m'imposais à moi-même.  </seg>
<seg id="56">  Dans l'autre, j'ai été empêtré dans des vies qui étaient précaires, tragiquement marquées par la violence, l'abus de drogues et l'isolement.  </seg>
<seg id="57">  Mais tant de gens au fil des ans ont été aidés.  </seg>
<seg id="58">  Et pour ce travail, quand j'étais étudiante en dernière année de droit, j'ai été choisie pour être le jeune Australien de l'année.  </seg>
<seg id="59">  Et j'ai été catapultée d'une pièce du puzzle à l'autre, et leurs bords ne cadraient pas.  </seg>
<seg id="60">  Tan Le, résidente anonyme de Footscray, était maintenant Tan Le, réfugiée et activiste sociale, invitée à s'exprimer dans des rencontres dont elle n'avait jamais entendu parler et dans des foyers dont elle n'aurait jamais pu imaginer l'existence.  </seg>
<seg id="61">  Je ne connaissais pas les protocoles.  </seg>
<seg id="62">  Je ne savais pas comment utiliser les couverts.  </seg>
<seg id="63">  Je ne savais pas comment parler du vin.  </seg>
<seg id="64">  Je ne savais pas comment parler de quoi que ce soit.  </seg>
<seg id="65">  Je voulais me replier sur les routines et le confort de la vie dans une banlieue méconnue - une grand-mère, une mère et ses deux filles qui terminaient chaque jour comme elles l'avaient fait depuis près de 20 ans, en se racontant mutuellement leur journée et en s'endormant, toutes les trois toujours dans le même lit.  </seg>
<seg id="66">  J'ai dit à ma mère que je ne pouvais pas le faire.  </seg>
<seg id="67">  Elle m'a rappelé que j'avais maintenant le même âge qu'elle lorsque nous avons pris le bateau.  </seg>
<seg id="68">  Il n'avait jamais été question de dire non.  </seg>
<seg id="69">  « Fais-le », dit-elle, « Et ne soit pas ce que tu n'es pas. »  </seg>
<seg id="70">  Alors, j'ai parlé du chômage et de l'éducation des jeunes et de l'abandon des personnes marginalisées et privées de leurs droits.  </seg>
<seg id="71">  Et plus j'ai parlé franchement, plus on m'a demandé de parler.  </seg>
<seg id="72">  J'ai rencontré des gens de tous les horizons, un si grand nombre d'entre eux faisaient ce qu'ils aimaient, ils vivaient aux frontières du possible.  </seg>
<seg id="73">  Et même si j'ai terminé mes études, j'ai réalisé que je ne pouvais pas m'installer dans une carrière en droit.  </seg>
<seg id="74">  Il devait y avoir une autre pièce du puzzle.  </seg>
<seg id="75">  Et je me suis rendue compte en même temps qu'être un étranger, récemment arrivé, nouveau dans la partie, n'est pas un problème et non seulement ça, c'est quelque chose dont on peut être reconnaissant, peut-être un cadeau du bateau.  </seg>
<seg id="76">  Parce qu'être un initié peut si facilement se traduire par l'effondrement des horizons, peut si facilement se traduire par l'acceptation des présomptions de votre province.  </seg>
<seg id="77">  Je suis assez sortie de ma zone de confort maintenant pour savoir que, oui, le monde tombe en morceaux, mais pas comme on le craint,  </seg>
<seg id="78">  Les possibilités qui n'auraient pas été autorisées ont été outrageusement encouragées.  </seg>
<seg id="79">  Il y avait une énergie là-bas, un optimisme implacable, un étrange mélange d'humilité et d'audace.  </seg>
<seg id="80">  J'ai donc suivi mes intuitions.  </seg>
<seg id="81">  J'ai rassemblé autour de moi une petite équipe de personnes pour qui l'étiquette « C'est infaisable » était un défi irrésistible.  </seg>
<seg id="82">  Pendant un an, nous étions sans le sou.  </seg>
<seg id="83">  A la fin de chaque journée, je faisais une énorme marmite de soupe que nous partagions tous.  </seg>
<seg id="84">  Nous avons travaillé très tard dans la nuit.  </seg>
<seg id="85">  La plupart de nos idées étaient folles, mais quelques-unes étaient brillantes, et nous avons réussi.  </seg>
<seg id="86">  J'ai pris la décision de déménager aux États-Unis  </seg>
<seg id="87">  après un seul voyage.  </seg>
<seg id="88">  Mes intuitions encore.  </seg>
<seg id="89">  Trois mois plus tard, j'avais déménagé, et l'aventure a continué.  </seg>
<seg id="90">  Avant de clore, laissez-moi vous parler de ma grand-mère.  </seg>
<seg id="91">  Elle a grandi à une époque où le confucianisme était la norme sociale et le mandarin local était la personne qui importait.  </seg>
<seg id="92">  La vie n'avait pas changé depuis des siècles.  </seg>
<seg id="93">  Son père est décédé peu de temps après sa naissance.  </seg>
<seg id="94">  Sa mère l'a élevée seule.  </seg>
<seg id="95">  A 17 ans elle est devenue la deuxième épouse d'un mandarin dont la mère la battait.  </seg>
<seg id="96">  Sans soutien de la part de son mari, elle a fait sensation en le trainant en justice et en plaidant son propre cas, et une sensation bien plus grande quand elle a gagné.  </seg>
<seg id="97">    « C'est infaisable » s'est avéré faux.  </seg>
<seg id="98">  Je prenais une douche dans une chambre d'hôtel à Sydney au moment où elle est morte à 900 kilomètres de là, à Melbourne.  </seg>
<seg id="99">  J'ai regardé à travers le rideau de douche et je l'ai vue debout de l'autre côté.  </seg>
<seg id="100">  Je savais qu'elle était venue me dire au revoir.  </seg>
<seg id="101">  Ma mère a téléphoné quelques minutes plus tard.  </seg>
<seg id="102">  Quelques jours plus tard, nous sommes allés à un temple bouddhiste dans Footscray e nous nous sommes assises autour de son cercueil.  </seg>
<seg id="103">  Nous lui avons raconté des histoires et lui avons assuré que nous étions toujours avec elle.  </seg>
<seg id="104">  A minuit, le moine est venu et nous a dit qu'il devait fermer le cercueil.  </seg>
<seg id="105">  Ma mère nous a demandé de toucher sa main.  </seg>
<seg id="106">  Elle a demandé au moine, « Pourquoi est-ce que sa main est si chaude et le reste de son corps si froid? »  </seg>
<seg id="107">  « Parce que vous la lui avez tenue depuis ce matin, » a-t-il dit.  </seg>
<seg id="108">  « Vous ne l'avez pas lâchée. »  </seg>
<seg id="109">  S’il y a un ligament dans notre famille, il traverse les femmes.  </seg>
<seg id="110">  Compte tenu de qui nous étions et comment la vie nous avait façonnées, nous pouvons maintenant voir que les hommes qui auraient pu entrer dans nos vies nous auraient contrariées.  </seg>
<seg id="111">  La défaite serait venue trop facilement.  </seg>
<seg id="112">  Maintenant, je voudrais avoir mes propres enfants, et je m'interroge sur le bateau.  </seg>
<seg id="113">  Qui pourrait jamais le souhaiter à eux-mêmes ?  </seg>
<seg id="114">  Pourtant, je crains les privilèges, la facilité, la légitimité.  </seg>
<seg id="115">  Puis-je leur donner une proue dans leur vie, qui trempe bravement dans chaque vague, le rythme imperturbable et constant du moteur, le vaste horizon qui ne garantit rien?  </seg>
<seg id="116">  Je ne sais pas.  </seg>
<seg id="117">  Mais si je pouvais le donner et les élever sans problèmes, Je le ferais.  </seg>
<seg id="118">   Trevor Neilson : Et aussi, la mère de Tan est ici aujourd'hui au quatrième ou cinquième rang.  </seg>
</doc>
<doc docid="1366" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/shilo_shiv_suleman_using_tech_to_enable_dreaming</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Est-ce que nos technologies -- nos téléphones portables, nos iPod et nos appareils photo -- nous empêchent de rêver ? La jeune artiste Shiv Suleman dit que non, en montrant "Khoya", son nouveau livre pour iPad, qui nous fait flotter dans un monde magique en 7 minutes de pure créativité.</description>
 <keywords>talks, art, creativity</keywords>
 <talkid>1366</talkid>
 <title>Shilo Shiv Suleman : Utiliser la technologie pour permettre de rêver</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  Mon histoire commence exactement ici dans le Rajasthan il y a peu près deux ans.  </seg>
<seg id="2">  J’étais dans un désert, sous un ciel étoilé avec le chanteur Sufi Mukhtiar Ali.  </seg>
<seg id="3">  Et nous étions en train de discuter du fait que rien n'avait changé depuis le temps de l'ancienne épopée indienne "The Mahabharata".  </seg>
<seg id="4">  Dans le temps, quand nous les indiens voulions voyager nous montions dans nos chars et filions à travers le ciel.  </seg>
<seg id="5">  Maintenant, nous faisons la même chose avec les avions.  </seg>
<seg id="6">  A l’époque, quand Arjuna, le grand prince guerrier indien, quand il avait soif, il sortait un arc, il tirait une flèche dans le sol et l'eau surgissait.  </seg>
<seg id="7">  Maintenant nous faisons la même chose avec les foreuses et autres machines.  </seg>
<seg id="8">  La conclusion à laquelle nous sommes arrivés est que la magie a été remplacée par les machines.  </seg>
<seg id="9">  Et cela m'a rendue triste.  </seg>
<seg id="10">  Et je me suis rendue compte que je devenais un peu technophobe.  </seg>
<seg id="11">  J’étais terrifié à l’idée de perdre la capacité de jouir et d’apprécier le coucher de soleil sans un appareil photo, et sans le twitter à mes amis.  </seg>
<seg id="12">  Et j'avais la sensation que la technologie devrait favoriser la magie, non pas la tuer.  </seg>
<seg id="13">  Quand j'étais enfant, mon grand-père m'a offert sa petite montre de poche en argent.  </seg>
<seg id="14">  Et cette pièce de technologie vieille de 50 ans est devenue pour moi le plus magique des objets.  </seg>
<seg id="15">  Il est devenu la porte dorée vers un monde de pirates et d’épaves et d'images de mon imaginaire.  </seg>
<seg id="16">  Alors j''ai eu l'impression que nos téléphones mobiles et nos belles montres et nos appareils photo avaient mis fin à nos rêves.  </seg>
<seg id="17">  Ils ont mis fin à notre inspiration.  </seg>
<seg id="18">  Alors j'ai sauté dans ce monde de technologie, pour voir comment je pouvais activer la magie au lieu de la tuer.  </seg>
<seg id="19">  J'illustre des livres depuis que j'ai 16 ans.  </seg>
<seg id="20">  Quand j'ai vu l'iPad, je l'ai vu comme un appareil pour raconter des histoires qui pourrait connecter les lecteurs du monde entier.  </seg>
<seg id="21">  Il sait comment nous le tenons dans nos mains.  </seg>
<seg id="22">  Il sait où nous sommes.  </seg>
<seg id="23">  Il rassemble les images, le texte, les animations, les sons et le touché.  </seg>
<seg id="24">  Raconter des histoires est devenu de plus en plus multi-sensoriel.  </seg>
<seg id="25">  Mais nous en faisons quoi ?  </seg>
<seg id="26">  Je vais donc lancer Khoya, une application interactive pour iPad.  </seg>
<seg id="27">  Elle dit, « Place tes doigts sur chaque lumière. »  </seg>
<seg id="28">  Et voilà --  Elle dit, « Cette boite appartient à ... » Vous entrez votre nom.  </seg>
<seg id="29">  Et en fait je deviens un personnage de ce livre.  </seg>
<seg id="30">  A divers endroits, une petite lettre arrive -- et l'iPad sait où j'habite grâce au GPS -- elle m'est donc adressée.  </seg>
<seg id="31">  L'enfant qui est en moi est tout excitée par toutes ces possibilités.  </seg>
<seg id="32">  J'ai beaucoup parlé de magie.  </seg>
<seg id="33">  Et je ne parle pas de sorciers et dragons, je parle de la magie de l'enfance, ces idées que nous nourrissions quand nous étions enfants.  </seg>
<seg id="34">  Cette idée des lucioles dans un bocal, pour je ne sais quelle raison, a toujours été passionnante pour moi.  </seg>
<seg id="35">  Donc ici il vous faut basculer votre iPad, pour faire sortir les lucioles.  </seg>
<seg id="36">  Et elles éclairent votre chemin sur tout le reste du livre.  </seg>
<seg id="37">  Une autre idée qui me fascinait vraiment quand j’étais petite est qu'une galaxie toute entière pouvait tenir dans une simple bille.  </seg>
<seg id="38">  Et donc ici, chaque livre et chaque monde devient une petite bille que j’entraine dans cet appareil magique à l’intérieur de cet autre appareil.  </seg>
<seg id="39">  Et il ouvre une carte.  </seg>
<seg id="40">  Tous les livres fantastiques ont toujours eu des cartes, mais ces cartes étaient statiques.  </seg>
<seg id="41">  Voici un plan qui s’agrandit et brille et devient votre instrument de navigation tout le long du livre.  </seg>
<seg id="42">  Elle aussi se révèle à vous à certains points du livre.  </seg>
<seg id="43">  Je vais donc entrer.  </seg>
<seg id="44">  Une autre chose que je trouve très importante c’est de créer un contenu qui soit indien et très contemporain en même temps.  </seg>
<seg id="45">  Là vous avez les Apsaras.  </seg>
<seg id="46">  Nous avons tous entendu parler des fées et des nymphes, mais qui en dehors de l’Inde connait leurs homologues indiens, les Apsaras ?  </seg>
<seg id="47">  Ces pauvres Apsaras sont restés piégés dans les chambres d’Indra pendant des milliers d’années dans un vieux livre moisi.  </seg>
<seg id="48">  Nous les réveillons donc dans une histoire contemporaine pour enfants.  </seg>
<seg id="49">  Et une histoire qui traite de nouveaux problèmes comme la crise environnementale.  </seg>
<seg id="50">   À propos de crise environnementale, je crois qu’un gros problème de ces 10 dernières années est que les enfants se sont tellement renfermés dans leurs chambres, collés à leur ordinateur, qu’ils ne sortent plus.  </seg>
<seg id="51">  Mais maintenant avec la technologie mobile, nous pouvons emmener nos enfants dans la nature avec leur technologie.  </seg>
<seg id="52">  Une des interactions dans le livre c’est de vous envoyer en mission où il faut aller dehors, sortir l'appareil photo de votre iPad et rassembler des photos de différents objets naturels.  </seg>
<seg id="53">  Quand j’étais enfant, j’avais plusieurs collections de bâtons, de cailloux, de galets et de coquillages.  </seg>
<seg id="54">  Et en quelque sorte, les enfants ne le font plus.  </seg>
<seg id="55">  En rappelant ce rituel de l’enfance il faut sortir et, dans un des chapitres, prendre une fleur en photo et l’étiqueter.  </seg>
<seg id="56">  Dans un autre chapitre, il faut prendre en photo un morceau d’écorce et l’étiqueter.  </seg>
<seg id="57">  Et ce qui se passe c’est que vous créez en fait une collection de photos numériques que vous pouvez ensuite mettre en ligne.  </seg>
<seg id="58">  Un gamin à Londres met la photo d’un renard et dit, « Oh, j’ai vu un renard aujourd’hui. »  </seg>
<seg id="59">  Un enfant en Inde dit, « J’ai vu un singe aujourd’hui. »  </seg>
<seg id="60">  Et une sorte de réseau social se forme autour d’une collection de photos numériques que vous avez vraiment prises.  </seg>
<seg id="61">  Parmi les possibilités de relier la magie, la terre et la technologie, il y a plusieurs possibilités.  </seg>
<seg id="62">  Dans le prochain livre, nous avons prévu de vous faire interagir : vous enregistrez une vidéo avec votre iPad et à travers la réalité augmentée, vous voyez cette couche de fées animées qui apparait sur cette plante qui est devant chez vous.  </seg>
<seg id="63">  A un moment, votre écran est plein de feuilles.  </seg>
<seg id="64">  Et il faut faire le bruit du vent pour les faire disparaitre et lire le reste du livre.  </seg>
<seg id="65">  Nous nous dirigeons tous vers un monde où les forces de la nature se rapprochent de la technologie, et la magie et la technologie se rapprochent.  </seg>
<seg id="66">  Nous exploitons l’énergie du soleil.  </seg>
<seg id="67">  Nous nous rapprochons et nous rapprochons nos enfants de la nature et de cette magie et cette joie et de ces amours d’enfance que nous avions envers ce simple instrument qu’est le livre.  </seg>
<seg id="68">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1359" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/lucien_engelen_crowdsource_your_health</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: On peut utiliser son smartphone pour trouver le DAB le plus proche, mais qu'en serait-il d'un défibrillateur ? A TEDxMaastricht, Lucien Engelen nous fait découvrir quelques nouveautés en ligne qui changent la façon dont on peut sauver des vies, et en particulier une carte de localisation des défibrillateurs établie par crowdsourcing.</description>
 <keywords>talks, TEDx, health, health care, medicine, public health, technology</keywords>
 <talkid>1359</talkid>
 <title>Lucien Engelen : Le crowdsourcing dans le domaine de la santé.</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/715805">Patrick Brault</translator>
<seg id="1">  Je voudrais vous entretenir de la raison pour laquelle beaucoup de projets de santé en ligne échouent.  </seg>
<seg id="2">  Je pense vraiment que la principale raison en est que nous avons cessé d'écouter nos patients.  </seg>
<seg id="3">  L'une des choses que nous avons faites à l'Université Radboud, a été de nommer un responsable en chef de l'écoute.  </seg>
<seg id="4">  D'une façon pas très scientifique, elle sort une petite tasse de café ou de thé, et demande aux patients, aux familles, aux proches : " Qu'est-ce qui vous arrive ?  </seg>
<seg id="5">  Comment pouvons-nous vous aider ? "  </seg>
<seg id="6">  Nous pensons, nous aimons à penser, que c'est l'une des causes principales de l'échec de tous les projets de santé en ligne - peut-être pas tous, mais la plupart - depuis que nous avons cessé d'écouter.  </seg>
<seg id="7">  Voici ma balance WiFi. C'est un appareil très simple.  </seg>
<seg id="8">  Elle a un bouton, allumé / éteint.  </seg>
<seg id="9">  Tous les matins, je grimpe dessus.  </seg>
<seg id="10">  Eh oui, je me suis fixé un objectif, comme vous pouvez le voir.  </seg>
<seg id="11">  Je l'ai fixé à 95 kg.  </seg>
<seg id="12">  Mais l'important, c'est que de façon très simple, à chaque fois que je grimpe dessus, elle envoie mes données sur Google Health.  </seg>
<seg id="13">  Celles-ci sont recueillies par mon médecin généraliste, de façon à ce qu'il puisse examiner ma courbe de poids, non seulement au moment même où j'ai besoin de soins cardiologiques, ou autres, mais aussi en remontant dans mon passé.  </seg>
<seg id="14">  Voici autre chose.  </seg>
<seg id="15">  Comme vous le savez peut-être, j'ai plus de 4 000 abonnés à mon compte Twitter.  </seg>
<seg id="16">  Alors chaque matin, je saute sur ma balance WiFi, et avant même que je ne sois dans ma voiture, les gens commencent à me dire : « Je crois qu'un repas léger serait bon pour toi aujourd'hui, Lucien. »  </seg>
<seg id="17">   Mais c'est très bien ainsi, on appelle ça la pression des pairs, c'est utilisé pour aider les patients, on peut l'utiliser pour l'obésité, on peut l'utiliser pour arrêter de fumer.  </seg>
<seg id="18">  D'autre part, on pourrait l'utiliser pour faire que les gens se bougent un peu, et essaient de travailler ensemble sur un projet ludique, pour mieux contrôler leur santé.  </seg>
<seg id="19">  Ceci sera bientôt disponible, la semaine prochaine.  </seg>
<seg id="20">  On aura ce petit tensiomètre connecté à un iPhone, ou autre.  </seg>
<seg id="21">  Les gens pourront prendre leur tension depuis chez eux, l'envoyer à leur médecin, et finalement la communiquer à d'autres, par exemple, pour un peu plus de cent dollars.  </seg>
<seg id="22">  Nous en sommes au point où les patients peuvent prendre les commandes, et se saisir à nouveau, non seulement du contrôle de leur propre vie, être le capitaine de leur propre navire, mais peuvent aussi nous aider à résoudre les questions de santé qui se posent à nous, telles que l'explosion des coûts de santé, le doublement des besoins, et tout ça.  </seg>
<seg id="23">  Développer des techniques faciles à employer, et ainsi commencer à intégrer les patients dans l'équipe.  </seg>
<seg id="24">  On peut le faire avec ce genre de techniques, mais aussi par crowdcourcing.  </seg>
<seg id="25">  Je voudrais vous montrer l'une des choses que nous avons faites, avec une petite vidéo d'introduction.  </seg>
<seg id="26">   Nous avons tous des instruments de navigation dans nos voitures.  </seg>
<seg id="27">  Voire même dans nos mobiles.  </seg>
<seg id="28">  Nous savons parfaitement où se situent tous les DAB dans la ville de Maastricht.  </seg>
<seg id="29">  De même, nous savons où se trouvent toutes les stations-service.  </seg>
<seg id="30">  Et bien sûr, on peut trouver les fast-food.  </seg>
<seg id="31">  Mais où peut bien se trouver le défibrillateur automatique le plus proche, pour aider ce patient ?  </seg>
<seg id="32">  Nous avons demandé, et personne ne le savait.  </seg>
<seg id="33">  Personne ne savait où l'on pouvait trouver immédiatement le défibrillateur automatique le plus proche pour sauver une vie.  </seg>
<seg id="34">  Ce que nous avons donc fait, c'est d'utiliser le crowdsourcing aux Pays-Bas.  </seg>
<seg id="35">  Nous avons mis un site en ligne, et nous avons demandé : « Si vous voyez un défibrillateur automatique, merci de nous le signaler, dites-nous où il est, et à quels horaires il est accessible », parce que parfois, il est inaccessible en dehors des heures de bureau, bien sûr.  </seg>
<seg id="36">  Et plus de 10 000 défibrillateurs ont déjà été signalés aux Pays-Bas.  </seg>
<seg id="37">  L'étape suivante a été de trouver la bonne application.  </seg>
<seg id="38">  Nous avons construit une application pour iPad.  </seg>
<seg id="39">  Nous avons fait une application pour Layar, la réalité augmentée, pour trouver ces défibrillateurs.  </seg>
<seg id="40">  Si vous vous trouvez dans une ville comme Maastricht, et que quelqu'un s'effondre, vous pouvez utiliser votre iPhone, ou bien votre mobile Microsoft, dès les prochaines semaines, pour trouver le défibrillateur le plus proche, qui peut sauver une vie.  </seg>
<seg id="41">  Pour aujourd'hui, nous voudrions baptiser ce système, plutôt que « Un défibrillateur pour vous », qui est son appellation actuelle, Nous voudrions le développer au niveau mondial.  </seg>
<seg id="42">  Nous demandons à tous nos collègues, partout dans le monde, aux universités comme nous, de nous aider à trouver, à collaborer et à agir comme une plate-forme, pour signaler les défibrillateurs du monde entier par crowdsourcing.  </seg>
<seg id="43">  De façon à ce que, si vous êtes en vacances, et que quelqu'un s'effondre, que ce soit l'un de vos proches, ou quelqu'un juste devant vous, vous puissiez en trouver un.  </seg>
<seg id="44">  L'autre chose que nous voudrions demander, aux entreprises du monde entier, c'est de nous aider à valider l'emplacement de ces défibrillateurs.  </seg>
<seg id="45">  Ce pourrait être les services de messagerie, ou les gens qui posent les réseaux, par exemple, qui pourraient vérifier si les défibrillateurs signalés sont toujours en place.  </seg>
<seg id="46">  Alors, merci de nous aider à faire cela, et d'essayer, non seulement d'améliorer un peu la santé, mais aussi d'en prendre le contrôle.  </seg>
<seg id="47">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1353" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/erik_johansson_impossible_photography</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Erik Johanssson crée des photos réalistes de scènes impossibles, en capturant l'idée, pas le moment. Dans cette présentation pleine d'esprit, le magicien de Photoshop décrit les principes qu'il utilise pour donner vie à ces fantastiques scénarios, tout en les gardant visuellement plausibles.</description>
 <keywords>talks, creativity, culture, photography, technology</keywords>
 <talkid>1353</talkid>
 <title>Erik Johansson : La photographie impossible</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/674444">Hugo Wagner</translator>
<seg id="1">  Je suis ici pour partager mon approche de la photographie.  </seg>
<seg id="2">  Ou est-ce bien de la photographie ?  </seg>
<seg id="3">  Parce que, bien sûr, ceci est une photo que vous ne pouvez pas prendre avec votre appareil.  </seg>
<seg id="4">  Pourtant, mon goût pour la photo a commencé lorsque j'ai reçu mon premier appareil numérique, à l'âge de 15 ans.  </seg>
<seg id="5">  Ça s'est mélangé à ma passion antérieure pour le dessin, mais c'était un peu différent, parce qu'en utilisant l'appareil photo, le processus était plutôt dans la planification.  </seg>
<seg id="6">  Quand vous prenez une photo avec un appareil, le processus s'arrête lorsque vous appuyez sur le bouton.  </seg>
<seg id="7">  Pour moi c'était comme si la photographie consistait à se trouver au bon endroit au bon moment.  </seg>
<seg id="8">  J'avais l'impression que tout le monde pouvait faire ça.  </seg>
<seg id="9">  Je voulais donc créer quelque chose de différent, quelque chose où le processus commence quand vous appuyez sur le bouton.  </seg>
<seg id="10">  Des photos comme celle-ci : des travaux sur une route fréquentée.  </seg>
<seg id="11">  Mais il y a un rebondissement imprévu.  </seg>
<seg id="12">  Malgré cela, elle garde un niveau de réalisme.  </seg>
<seg id="13">  Ou des photos comme celles-ci -- à la fois sombres et colorées, mais toutes avec le but commun de conserver le niveau de réalisme.  </seg>
<seg id="14">  Quand je dis réalisme, je parle de photo-réalisme.  </seg>
<seg id="15">  Parce que, bien sûr, ce n'est pas quelque chose que l'on peut capturer, mais je veux toujours que ça ressemble à quelque chose qu'on aurait pu capturer en tant que photographie.  </seg>
<seg id="16">  Des photos qui vous obligeront à prendre un moment pour essayer de découvrir la ruse.  </seg>
<seg id="17">  Il s'agit donc davantage de capturer une idée plutôt qu'un moment.  </seg>
<seg id="18">  Mais quelle est l'astuce qui rend le tout réaliste ?  </seg>
<seg id="19">  Est-ce dans les détails ou dans les couleurs ?  </seg>
<seg id="20">  Est-ce la lumière ?  </seg>
<seg id="21">  Qu'est-ce qui crée l'illusion ?  </seg>
<seg id="22">  Parfois, la perspective est l'illusion.  </seg>
<seg id="23">  Mais au final, ça se résume à notre façon d'interpréter le monde et à la manière dont on peut le faire sur une surface à deux dimensions.  </seg>
<seg id="24">  Ce n'est pas vraiment ce qu'il y a de réaliste qui compte, c'est ce que nous pensons paraître réaliste.  </seg>
<seg id="25">  Je pense donc que les notions de base sont assez simples.  </seg>
<seg id="26">  Je vois cela comme un puzzle de la réalité où vous pouvez prendre différents morceaux de la réalité et les assembler afin de créer une réalité alternative.  </seg>
<seg id="27">  Laissez-moi vous montrer un exemple simple.  </seg>
<seg id="28">  Voici trois objets physiques parfaitement concevables, auxquels on peut tous se rapporter dans un monde en trois dimensions.  </seg>
<seg id="29">  Mais, assemblés d'une certaine façon, ils peuvent créer quelque chose qui paraît toujours tridimensionnel, comme si cela pouvait exister.  </seg>
<seg id="30">  Mais en même temps, nous savons que ce n'est pas vrai.  </seg>
<seg id="31">  Nous jouons donc des tours à nos cerveaux, parce que notre cerveau n'accepte simplement pas le fait qu'il n'y ait pas vraiment de sens.  </seg>
<seg id="32">  Je vois le même procédé avec la combinaison de photos.  </seg>
<seg id="33">  Il s'agit véritablement de combiner des réalités différentes.  </seg>
<seg id="34">  Les choses qui rendent une photo réaliste sont donc les choses auxquelles nous ne pensons même pas, les choses qui nous entourent dans la vie quotidienne.  </seg>
<seg id="35">  Mais en combinant les photos, c'est vraiment un point important à considérer, parce que sinon ça paraît faux d'une certaine façon.  </seg>
<seg id="36">  J'aimerais dire qu'il y a trois règles simples à suivre pour atteindre un résultat réaliste.  </seg>
<seg id="37">  Comme vous pouvez le voir, ces images ne sont pas si spéciales.  </seg>
<seg id="38">  Mais, assemblées, elles peuvent créer quelque chose comme ça.  </seg>
<seg id="39">  La première règle est donc que les photos combinées devraient avoir la même perspective.  </seg>
<seg id="40">  En second lieu, les photos combinées devraient avoir le même éclairage.  </seg>
<seg id="41">  Ces deux images répondent toutes deux à ces exigences -- prise de vue à la même hauteur et sous le même éclairage.  </seg>
<seg id="42">  La troisième règle, c'est rendre impossible de distinguer où les différentes images commencent et finissent en les rendant continues.  </seg>
<seg id="43">  Rendre impossible de dire comment l'image était en fait décomposée.  </seg>
<seg id="44">  En faisant donc correspondre les couleurs, le contraste, et la luminosité, au niveau des bords entre les différentes images, en ajoutant des défauts photgraphiques, comme la profondeur de champ, la saturation des couleurs et le bruit, nous effaçons les frontières entre les différentes images en les faisant ressembler à une seule image, malgré le fait qu'une image puisse contenir des centaines de couches.  </seg>
<seg id="45">  Voici donc un autre exemple.  </seg>
<seg id="46">   On pourrait penser qu'il ne s'agit que d'une image d'un paysage et que la partie du bas a été modifiée.  </seg>
<seg id="47">  Mais cette image est en fait entièrement composée de photos prises à différents endroits.  </seg>
<seg id="48">  Je pense personnellement qu'il est plus facile de créer un lieu plutôt que de trouver un lieu, parce qu'on n'a pas alors à accepter le compromis avec les idées qu'on a dans la tête.  </seg>
<seg id="49">  Mais ça requiert beaucoup de planifications.  </seg>
<seg id="50">  En ayant eu cette idée durant l'hiver, je savais que j'avais plusieurs mois pour la mettre au point, pour trouver les différents endroits pour les pièces du puzzle.  </seg>
<seg id="51">  Par exemple, le poisson a été pris lors d'une sortie de pêche.  </seg>
<seg id="52">  Les rives sont issues d'endroits divers.  </seg>
<seg id="53">  La partie sous l'eau a été prise dans un puits en pierre.  </seg>
<seg id="54">  Et oui, j'ai même rendu rouge la maison sur l'île pour la rendre plus suédoise.  </seg>
<seg id="55">  Pour atteindre un résultat réaliste, je pense que ça se résume à la planification.  </seg>
<seg id="56">  Ça commence toujours par un croquis, une idée.  </seg>
<seg id="57">  Ensuite, il s'agit de combiner les différentes photographies.  </seg>
<seg id="58">  Ici chaque morceau est parfaitement planifié.  </seg>
<seg id="59">  Si vous arrivez à bien prendre les photos, le résultat peut s'avérer assez beau et aussi plutôt réaliste.  </seg>
<seg id="60">  Tous les outils sont à notre disposition, et la seule chose qui nous limite est notre imagination.  </seg>
<seg id="61">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1346" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/danny_hillis_back_to_the_future_of_1994</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Des profondeurs des archives de TED, Danny Hillis donne les grandes lignes d'une théorie du pourquoi et du comment le changement technologique semble s'accélérer, en le liant à l'évolution de la vie-même. Les techniques de présentation qu'il emploie peuvent paraitre démodées, mais les idées sont plus pertinentes que jamais.</description>
 <keywords>talks, DNA, TED Brain Trust, computers, engineering, evolution, future, genetics, history, human origins, innovation, life, math, molecular biology, programming, science, technology</keywords>
 <talkid>1346</talkid>
 <title>Danny Hillis : retour vers le futur </title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Parce que j'ai l'habitude d'assumer le rôle d'essayer d'expliquer aux gens comme les nouvelles technologies qui se profilent vont être merveilleuses, je me suis dit que puisque nous étions entre amis ici, je vous dirais ce que je pense vraiment et j'essaierais de faire le bilan et de comprendre ce qui se passe vraiment ici avec ces sauts technologiques étonnants qui semblent si rapides que nous avons peine à les suivre.  </seg>
<seg id="2">  Je vais donc commencer en vous montrant une diapo très ennuyeuse sur la technologie.  </seg>
<seg id="3">  Et ensuite, si on peut juste afficher la diapo.  </seg>
<seg id="4">  C'est une diapo prise au hasard dans mes dossiers.  </seg>
<seg id="5">  Ce que je veux montrer, ce ne sont pas tant les détails de la diapo, mais sa forme générale.  </seg>
<seg id="6">  C'est en fait une diapo d'une analyse que nous sommes en train de faire de la puissance des processeurs RISC par rapport à la puissance des réseaux locaux.  </seg>
<seg id="7">  Et ce qui est intéressant ici c'est que cette diapo, comme tant de diapos sur la technologie auxquelles nous sommes habitués, est une sorte de ligne droite sur une courbe semi-logarithmique.  </seg>
<seg id="8">  En d'autres termes, chaque étape ici représente un ordre de grandeur sur une échelle de performance.  </seg>
<seg id="9">  Et c'est nouveau que nous parlions de technologie sur des courbes semi-logarithmiques.  </seg>
<seg id="10">  Une chose très étrange se passe ici.  </seg>
<seg id="11">  Et c'est en gros ce dont je vais vous parler.  </seg>
<seg id="12">  Alors si on pouvait allumer.  </seg>
<seg id="13">  Si on pouvait rallumer un peu la lumière, parce que je vais utiliser un morceau de papier ici.  </seg>
<seg id="14">  Pourquoi dessinons-nous des courbes de technologie sous forme de courbes semi-logarithmiques ?  </seg>
<seg id="15">  La réponse est que si, si je traçais ça sur une courbe normale où, disons, là ce sont les années, là c'est un temps quelconque, et ça c'est ce qui donne la mesure de la technologie que j'essaye de traduire par une courbe, les graphiques ont l'air un peu ridicule.  </seg>
<seg id="16">  Ils font comme ça.  </seg>
<seg id="17">  Et ils n'en disent pas beaucoup.  </seg>
<seg id="18">  Si je fais une courbe par exemple, d'une autre technologie, disons la technologie des transports, sur une courbe semi-logarithmique, ça aurait l'air stupide, ça ressemblerait à une ligne plate.  </seg>
<seg id="19">  Mais quand quelque chose comme ça arrive, les choses changent en qualité.  </seg>
<seg id="20">  Alors si la technologie des transports avançait aussi vite que la technologie des microprocesseurs, alors après-demain, je pourrais monter dans un taxi et être à Tokyo en 30 secondes.  </seg>
<seg id="21">  Ça n'avance pas comme ça.  </seg>
<seg id="22">  Et il n'y a eu aucun précédent dans l'histoire du développement des technologies similaire à cette croissance autoalimentée où l'on avance par ordre de magnitude avec un pas de quelques années.  </seg>
<seg id="23">  Et la question que j'aimerais poser est, si vous regardez ces courbes exponentielles, elles ne continuent pas indéfiniment.  </seg>
<seg id="24">  Les choses ne peuvent pas continuer à changer aussi vite qu'elles le font.  </seg>
<seg id="25">  Deux choses peuvent se passer.  </seg>
<seg id="26">  Soit ça va devenir une courbe classique en forme de S comme celle-ci, jusqu'à ce que quelque chose de complètement différent arrive, ou peut-être que ça va faire ça.  </seg>
<seg id="27">  C'est tout ce que ça peut faire en gros.  </seg>
<seg id="28">  Et je suis optimiste, alors je pense que ça va probablement faire quelque chose comme ça.  </seg>
<seg id="29">  Dans ce cas, ça veut dire que nous sommes en ce moment en pleine période de transition.  </seg>
<seg id="30">  Nous sommes sur cette ligne dans une transition entre le monde comme il était avant et un genre de nouvel état du monde.  </seg>
<seg id="31">  Et donc la question que j'essaye de poser, que je me suis posé, est quel est ce nouvel état du monde ?  </seg>
<seg id="32">  Quel est ce nouvel état vers lequel le monde se dirige ?  </seg>
<seg id="33">  Parce que la transition semble très, très confuse quand on est en plein dedans.  </seg>
<seg id="34">  Quand j'étais enfant, en grandissant, le futur c'était en gros l'an 2000, et les gens parlaient de ce qui se passerait en l'an 2000.  </seg>
<seg id="35">  Voici une conférence au cours de laquelle les gens parlent du futur, et vous remarquez que le futur est toujours vers l'an 2000.  </seg>
<seg id="36">  C'est le plus loin que nous puissions aller.  </seg>
<seg id="37">  En d'autres termes, le futur a rétréci une année par an toute ma vie.  </seg>
<seg id="38">  Je pense que la raison en est que nous avons tous l'impression qu'il se passe quelque chose ici.  </seg>
<seg id="39">  Cette transition est en cours. Nous le sentons.  </seg>
<seg id="40">  Et nous savons que ça n'a pas de sens de penser à dans 30, 50 ans parce que tout sera si différent qu'une simple extrapolation de ce que nous faisons n'a tout simplement pas de sens.  </seg>
<seg id="41">  Alors ce dont j'aimerais parler c'est de ce que ça pourrait être, ce que pourrait être cette transition que nous traversons.  </seg>
<seg id="42">  Et pour ce faire, je vais devoir parler d'un tas de trucs qui n'ont rien à voir avec la technologie et les ordinateurs.  </seg>
<seg id="43">  Parce que je pense que la seule façon de comprendre ça est de vraiment prendre du recul et de regarder les choses sur une longue échelle de temps.  </seg>
<seg id="44">  Alors l'échelle de temps sur laquelle je voudrais regarder ça est l'échelle de temps de la vie sur Terre.  </seg>
<seg id="45">  Je pense que cette image a du sens si vous la regardez quelques milliards d'années à la fois.  </seg>
<seg id="46">  Alors si vous remontez en arrière d'environ deux milliards et demi d'années, la Terre était ce gros caillou stérile avec beaucoup de composants chimiques qui flottaient tout autour.  </seg>
<seg id="47">  Et si vous regardez la façon dont les composants chimiques se sont organisés, nous commençons à en avoir une assez bonne idée.  </seg>
<seg id="48">  Et je pense qu'il y a des théories qui commencent à comprendre comment tout a commencé avec l'ARN, mais je vais en raconter une version simple, et c'est qu’à l'époque, il y avait de petites gouttes d'huile qui flottaient avec toutes sortes de recettes de composants chimiques à l'intérieur.  </seg>
<seg id="49">  Et certaines de ces gouttes d'huile contenaient une combinaison particulière de composants chimiques qui leur a fait incorporer des composants chimiques de l'extérieur et les a fait grossir.  </seg>
<seg id="50">  Et celles qui étaient comme ça ont commencé à se fendre et à se diviser.  </seg>
<seg id="51">  Et dans un sens, c'étaient les formes les plus primitives de cellules, ces petites gouttes d'huile.  </seg>
<seg id="52">  Mais maintenant ces gouttes d'huile n'étaient pas vraiment vivantes, comme nous l'entendons maintenant. parce que chacune d'entre elles était une recette de composants chimiques assemblés au hasard.  </seg>
<seg id="53">  Et chaque fois qu'elles se divisaient, c'était une division inégale de ces composants chimiques qu'elles contenaient.  </seg>
<seg id="54">  Et donc chaque goutte était un peu différente.  </seg>
<seg id="55">  En fait, les gouttes qui étaient différentes d'une manière qui les faisaient mieux incorporer les composants chimiques qui les entouraient, grossir encore et incorporer plus de composants chimiques et se diviser plus.  </seg>
<seg id="56">  Alors celles-là avaient tendance à vivre plus longtemps et s'exprimer plus.  </seg>
<seg id="57">  Ce n'est qu'une forme de vie chimique très simple, mais quand les choses sont devenues intéressantes c'est quand ces gouttes ont appris un truc à propos de l'abstraction.  </seg>
<seg id="58">  Par des moyens que nous ne comprenons pas vraiment, ces petites gouttes ont appris à écrire des informations.  </seg>
<seg id="59">  Elles ont appris à enregistrer les informations qui composaient la recette de la cellule sur une sorte particulière de composant chimique appelé ADN.  </seg>
<seg id="60">  Donc en d'autres termes, elles ont compris, de cette manière évolutionniste dans esprit, une forme d'écriture qui leur permettait d'écrire ce qu'elles étaient. pour que cette manière d'écrire puisse être copiée.  </seg>
<seg id="61">  Ce qui est stupéfiant est que cette manière d'écrire semblent être restée stable depuis qu'elle a évolué il y a deux milliards et demi d'années.  </seg>
<seg id="62">  En fait la recette pour nous faire, nous, nos gènes, est exactement le même code et la même manière d'écrire.  </seg>
<seg id="63">  En fait, chaque créature vivante est écrite avec exactement les mêmes lettres et le même code.  </seg>
<seg id="64">  En fait, une des choses que j'ai faites dans le seul but de m'amuser est que nous pouvons maintenant écrire des choses avec ce code.  </seg>
<seg id="65">  Et j'ai ici 100 microgrammes de poudre blanche, que j'essaye de dissimuler aux services de sécurité des aéroports.  </seg>
<seg id="66">   Mais elle contient -- ce que j'ai fait, c'est que j'ai pris ce code -- le code a des lettres standards que nous employons pour le symboliser -- et j'ai écrit ma carte de visite sur un bout d'ADN et je l'ai amplifié de 10 à 22 fois.  </seg>
<seg id="67">  Alors si quelqu'un veut un million de copies de ma carte de visite, j'en ai plein pour tout le monde dans cette salle, et en fait, pour tout le monde sur cette planète. Et tout est là.  </seg>
<seg id="68">   Si j'avais été un prétentieux, je l'aurais mis dans un virus et je l'aurais lâché dans la salle.  </seg>
<seg id="69">   Alors quelle est l'étape suivante ?  </seg>
<seg id="70">  Ecrire l'ADN était une étape intéressante.  </seg>
<seg id="71">  Et elle a fait que les cellules -- ça les a rendus heureuses pendant un milliard d'années de plus.  </seg>
<seg id="72">  Mais il y a eu une autre étape intéressante où les choses sont devenues complètement différentes, et c'est que ces cellules ont commencé à échanger et à communiquer des informations de sorte qu'elles ont commencé à avoir des communautés de cellules.  </seg>
<seg id="73">  Je ne sais pas si vous le savez, mais les bactéries peuvent en fait échanger de l'ADN.  </seg>
<seg id="74">  Et c'est pourquoi, par exemple, la résistance aux antibiotiques a évolué.  </seg>
<seg id="75">  Une bactérie a compris comment rester à l'écart de la pénicilline, et elle a créé ses informations d'ADN avec d'autres bactéries, et nous avons maintenant un grand nombre de bactéries résistantes à la pénicilline, parce que les bactéries communiquent.  </seg>
<seg id="76">  Maintenant, ce que cette communication a permis c'est la formation de communautés qui, dans un certain sens, étaient dans le même bateau ; elles étaient synergiques.  </seg>
<seg id="77">  Elles ont donc survécu ou échoué ensemble, ce qui signifie que si une communauté avait très bien réussi, tous les individus de cette communauté étaient plus répétés et plus favorisés par l'évolution.  </seg>
<seg id="78">  Le point de transition qui s'est produit lorsque ces communautés ont été si proches qu'en fait, elles se sont réunies et ont décidé d'écrire la recette entière pour la communauté ensemble sur une chaîne d'ADN.  </seg>
<seg id="79">  Et la prochaine étape qui est intéressante dans la vie a pris un autre milliard d'années.  </seg>
<seg id="80">  Et à ce stade, nous avons des communautés multicellulaires, des communautés de beaucoup de différents types de cellules, qui travaillent ensemble comme un seul organisme.  </seg>
<seg id="81">  Et en fait, nous sommes une de ces communautés multicellulaires.  </seg>
<seg id="82">  Nous avons beaucoup de cellules qui ne sont plus indépendantes.  </seg>
<seg id="83">  La cellule de votre peau est vraiment inutile sans une cellule du cœur, une cellule de muscle, une cellule de cerveau et ainsi de suite.  </seg>
<seg id="84">  Ainsi, ces communautés ont commencé à évoluer de sorte que le niveau intéressant auquel se déroulait l'évolution n'était plus une cellule, mais une communauté que nous appelons un organisme.  </seg>
<seg id="85">  Et la prochaine étape s'est produite au sein de ces communautés.  </seg>
<seg id="86">  Ces communautés de cellules, encore une fois, ont commencé à abstraire l'information.  </seg>
<seg id="87">  Et elles ont commencé à construire des structures très particulières qui ne faisaient rien d'autre que traiter l'information au sein de la communauté.  </seg>
<seg id="88">  Et ce sont les structures neurales.  </seg>
<seg id="89">  Les neurones sont donc l'appareil de traitement d'informations que ces communautés de cellules ont construit.  </seg>
<seg id="90">  Et en fait, elles ont commencé à avoir des spécialistes dans la communauté et des structures spéciales qui étaient responsables de l'enregistrement, la compréhension, et l'apprentissage d'informations.  </seg>
<seg id="91">  Et c'étaient le cerveau et le système nerveux de ces communautés.  </seg>
<seg id="92">  Et ça leur a donné un avantage évolutif.  </seg>
<seg id="93">  Parce qu'à ce moment-là, un individu -- l'apprentissage pouvait se produire dans le laps de temps d'un organisme unique, plutôt que sur ce laps de temps évolutionnaire.  </seg>
<seg id="94">  Donc, un organisme pourrait, par exemple, apprendre à ne pas manger un certain type de fruits car il avait mauvais goût et qu'il est tombé malade la dernière fois qu'il en a mangé.  </seg>
<seg id="95">  Cela pouvait se produire au cours de la vie d'un organisme unique, alors qu'auparavant elles avaient développé ces structures spéciales de traitement de l'information, qui aurait dû être appris de manière évolutive sur des centaines de milliers d'années par les individus qui meurent d'avoir mangé ce genre de fruit.  </seg>
<seg id="96">  Alors ce système nerveux, le fait qu'elles ont construit ces structures spéciales d'information, a énormément accéléré tout le processus d'évolution.  </seg>
<seg id="97">  Parce que l'évolution pouvait maintenant se produire dans un individu.  </seg>
<seg id="98">  Elle pouvait se produire dans des échelles de temps d'apprentissage  </seg>
<seg id="99">  Mais alors ce qui s'est passé c'est que les individus ont trouvé, bien sûr, des astuces de communication.  </seg>
<seg id="100">  Et par exemple, la version la plus sophistiquée que nous connaissions est le langage humain.  </seg>
<seg id="101">  C'est vraiment une invention assez incroyable, si vous y réfléchissez.  </seg>
<seg id="102">  Ici, j'ai une idée très compliquée, très brouillon, très confuse dans ma tête.  </seg>
<seg id="103">  Je suis assis ici à pousser des grognements essentiellement, et avec un peu de chance à construire une idée brouillon et confuse dans votre tête qui lui ressemble un peu.  </seg>
<seg id="104">  Mais nous prenons quelque chose de très compliqué, nous le transformons en son, en des séquences de son, et nous produisons quelque chose de très compliqué dans votre cerveau.  </seg>
<seg id="105">  Donc, ce qui nous permet maintenant de commencer à commencer à fonctionner comme un organisme unique.  </seg>
<seg id="106">  Et oui, en fait, ce que nous avons fait c'est que nous, l'humanité, avons commencé à abstraire.  </seg>
<seg id="107">  Nous passions par les mêmes niveaux par lesquels sont passés les organismes multicellulaires -- en faisant l'abstraction sur nos méthodes d'enregistrement, en présentant, en traitant les informations.  </seg>
<seg id="108">  Ainsi, par exemple, l'invention du langage était un petit pas dans cette direction.  </seg>
<seg id="109">  La téléphonie, les ordinateurs, les cassettes vidéo, les CD-ROM et ainsi de suite sont tous nos mécanismes spécialisés que nous avons maintenant construit au sein de notre société pour le traitement de ces informations.  </seg>
<seg id="110">  Et ça nous relie tous ensemble en quelque chose qui est beaucoup plus grand et beaucoup plus rapide et capable d'évoluer que ce que nous étions avant.  </seg>
<seg id="111">  Alors maintenant, l'évolution peut avoir lieu sur une échelle de microsecondes.  </seg>
<seg id="112">  Et vous avez vu le petit exemple évolutionnaire de Ty où il a fait une sorte de petite évolution sur le programme de convolution juste devant vos yeux.  </seg>
<seg id="113">  Alors, nous avons accéléré les échelles de temps une fois de plus.  </seg>
<seg id="114">  Ainsi, les premières étapes de l'histoire dont je vous ai parlé ont pris un milliard d'années chacune.  </seg>
<seg id="115">  Et les étapes suivantes, comme les systèmes nerveux et les cerveaux, ont pris une centaine de millions d'années.  </seg>
<seg id="116">  Ensuite, les étapes suivantes, comme le langage et ainsi de suite, ont pris moins d'un million d'années.  </seg>
<seg id="117">  Et ces étapes suivantes, comme l'électronique, semblent prendre seulement quelques décennies.  </seg>
<seg id="118">  Le processus se nourrit de lui-même et devient, je suppose, auto-catalytique, c'est le mot qui convient - quand quelque chose renforce son taux de variation.  </seg>
<seg id="119">  Plus il change, plus vite il change.  </seg>
<seg id="120">  Et je pense que c'est ce que nous voyons ici dans cette explosion de la courbe.  </seg>
<seg id="121">  Nous voyons ce processus qui s'autoalimente.  </seg>
<seg id="122">  Concevoir des ordinateurs, c'est mon métier, et je sais que les mécanismes que j'utilise pour concevoir des ordinateurs seraient impossible sans les progrès récents en informatique.  </seg>
<seg id="123">  Donc en ce moment, ce que je fais c'est concevoir des objets d'une telle complexité que ça m'est vraiment impossible de les concevoir au sens traditionnel du terme.  </seg>
<seg id="124">  Je ne sais pas ce que fait chaque transistor dans la machine de connexion.  </seg>
<seg id="125">  Il y en a des milliards.  </seg>
<seg id="126">  Au lieu de cela, ce que je fais et ce que les concepteurs de Thinking Machines font est que nous pensons à un certain niveau d'abstraction puis nous le remettons à la machine et la machine l'amène au-delà de ce que nous ne pourrions jamais faire, beaucoup plus loin et plus vite que nous ne pourrions jamais le faire.  </seg>
<seg id="127">  Et en fait, parfois elle le fait par des méthodes que nous ne comprenons pas tout à fait.  </seg>
<seg id="128">  Une méthode qui est particulièrement intéressante que j'ai beaucoup utilisée ces derniers temps est l'évolution même.  </seg>
<seg id="129">  Donc, ce que nous faisons est que nous mettons dans la machine un processus d'évolution qui prend place sur l'échelle de temps en microsecondes.  </seg>
<seg id="130">  Ainsi, par exemple, dans les cas les plus extrêmes, nous pouvons vraiment faire évoluer un programme en démarrant avec des séquences aléatoires d'instructions.  </seg>
<seg id="131">  Disons: « Ordinateur, veux-tu s'il te plait créer une centaine de millions de séquences aléatoires d'instructions.  </seg>
<seg id="132">  Maintenant veux-tu bien s'il te plait exécuter ces séquences aléatoires d'instructions, exécuter tous ces programmes, et choisir ceux qui étaient les plus proches de faire ce que je voulais. »  </seg>
<seg id="133">  Donc, en d'autres termes, je définis ce que je voulais.  </seg>
<seg id="134">  Disons que je veux trier des chiffres, comme un exemple simple de ce avec quoi je l'ai fait.  </seg>
<seg id="135">  Donc, trouver les programmes qui se rapprochent du tri de chiffres.  </seg>
<seg id="136">  Alors bien sûr, des séquences aléatoires d'instructions ne vont vraisemblablement pas trier des chiffres, et aucune d'entre elles ne le fera vraiment.  </seg>
<seg id="137">  Mais l'une d'elle, par chance, peut mettre deux chiffres dans le bon ordre.  </seg>
<seg id="138">  Et je dis, « Ordinateur, veux-tu s'il te plait prendre maintenant les 10 % de ces séquences aléatoires qui ont fait le meilleur travail.  </seg>
<seg id="139">  Enregistre-les. Élimine le reste.  </seg>
<seg id="140">  Et maintenant, reproduisons celles qui ont le mieux trié les chiffres.  </seg>
<seg id="141">  Et reproduisons-les par un processus de recombinaison analogue aux rapports sexuels. »  </seg>
<seg id="142">  Prenez deux programmes, et ils produisent des enfants en échangeant leurs sous-programmes, et les enfants héritent des traits des sous-routines des deux programmes.  </seg>
<seg id="143">  Donc j'ai maintenant une nouvelle génération de programmes qui sont produites par des combinaisons des programmes qui ont fait un travail un peu meilleur.  </seg>
<seg id="144">  Disons : « S'il te plait répète ce processus. »  </seg>
<seg id="145">  Tiens le compte à nouveau.  </seg>
<seg id="146">  Introduis peut-être des mutations.  </seg>
<seg id="147">  Et essaye à nouveau de le faire pour une autre génération.  </seg>
<seg id="148">  Eh bien chacune de ces générations ne prend que quelques millisecondes.  </seg>
<seg id="149">  Donc, je peux faire là l'équivalent de millions d'années d'évolution au sein de l'ordinateur en quelques minutes, ou dans les cas compliqués, en quelques heures.  </seg>
<seg id="150">  En fin de compte, je me retrouve avec des programmes qui sont absolument parfait pour trier des nombres.  </seg>
<seg id="151">  En fait, ce sont des programmes qui sont beaucoup plus efficaces que les programmes que je n'aurais jamais écrit à la main.  </seg>
<seg id="152">  Maintenant, si je regarde ces programmes, Je ne peux pas vous dire comment ils fonctionnent.  </seg>
<seg id="153">  J'ai essayé de les regarder et de vous dire comment ils fonctionnent.  </seg>
<seg id="154">  Ce sont des programmes obscurs et bizarres.  </seg>
<seg id="155">  Mais ils font le travail.  </seg>
<seg id="156">  Et en fait, je sais, je suis très confiant dans le fait qu'ils font le travail parce qu'ils viennent d'une ligne de centaines de milliers de programmes qui ont fait le travail.  </seg>
<seg id="157">  En fait, leur vie en dépendait.  </seg>
<seg id="158">   Un jour, j'étais dans un 747 avec Marvin Minsky, et il sort cette carte et dit : « Oh regardez. Regardez ça.  </seg>
<seg id="159">  Il dit : ‘Cet avion a des centaines de milliers de petites pièces qui travaillent ensemble pour vous assurer un vol en toute sécurité.’ Cela ne vous met-il pas en confiance ? »  </seg>
<seg id="160">   En fait, nous savons que le processus d'ingénierie ne fonctionne pas très bien quand ça devient compliqué.  </seg>
<seg id="161">  Donc, nous commençons à dépendre des ordinateurs pour faire un processus qui est très différent de celui de l'ingénierie.  </seg>
<seg id="162">  Et ça nous permet de produire des choses beaucoup plus complexes que l'ingénierie normale ne nous le permet.  </seg>
<seg id="163">  Et pourtant, nous n'en comprends pas très bien les options.  </seg>
<seg id="164">  Donc dans un sens, il prend de l'avance sur nous.  </seg>
<seg id="165">  Nous utilisons maintenant ces programmes pour rendre les ordinateurs plus rapides pour que nous soyons en mesure d'exécuter ce processus beaucoup plus vite.  </seg>
<seg id="166">  Donc, il s'autoalimente.  </seg>
<seg id="167">  La chose devient de plus en plus rapide et c'est pourquoi je pense que ça semble si confus.  </seg>
<seg id="168">  Parce que toutes ces technologies s'autoalimentent  </seg>
<seg id="169">  Nous décollons.  </seg>
<seg id="170">  Et ce que nous sommes, c'est que nous sommes à un point dans le temps qui est analogue au moment où des organismes unicellulaires se transformait en organismes multicellulaires.  </seg>
<seg id="171">  Donc, nous sommes les amibes et nous ne pouvons pas tout à fait comprendre ce qu'est ce truc que nous créons.  </seg>
<seg id="172">  Nous sommes pile à ce moment de transition.  </seg>
<seg id="173">  Mais je pense qu'il y a vraiment quelque chose qui vient après nous.  </seg>
<seg id="174">  Je pense que c'est très prétentieux de notre part de penser que nous sommes le produit final de l'évolution.  </seg>
<seg id="175">  Et je pense que nous tous ici sommes partie prenante dans la production de cette chose, quoi qu'elle soit.  </seg>
<seg id="176">  Donc, c'est bientôt l'heure du déjeuner, et je pense que je vais m'arrêter là, avant que l'on m'expulse.  </seg>
</doc>
<doc docid="1337" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/brian_goldman_doctors_make_mistakes_can_we_talk_about_that</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Tous les docteurs commettent des erreurs. Mais, selon le docteur Brian Goldman, la culture de déni  propre à la médecine empêche les médecins de parler de leurs erreurs ou de les utiliser pour apprendre et s'améliorer. Tout en partageant des expériences tirées de sa propre pratique, il appelle les médecins à commencer à parler du fait de se tromper.</description>
 <keywords>talks, TEDx, communication, culture, medicine, public health</keywords>
 <talkid>1337</talkid>
 <title>Brian Goldman : Les médecins font des erreurs. Peut-on en parler ?</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/611845">Nathalie Zeoli</translator>
<seg id="1">  Je pense qu'il faut faire quelque chose pour changer certains aspects de la culture médicale.  </seg>
<seg id="2">  Et je pense que ça commence avec un médecin, et ce médecin, c'est moi.  </seg>
<seg id="3">  Et peut-être que je suis là depuis assez longtemps pour pouvoir abandonner un peu de mon faux prestige pour pouvoir faire cela.  </seg>
<seg id="4">  Avant d'entrer dans le vif du sujet, commençons avec un peu de base-ball.  </seg>
<seg id="5">  Pourquoi pas ?  </seg>
<seg id="6">  La Série mondiale se conclut bientôt.  </seg>
<seg id="7">  Le base-ball, tout le monde aime ça, non ?  </seg>
<seg id="8">   Au base-ball, il y a plein de statistiques incroyables.  </seg>
<seg id="9">  Il y en a des centaines.  </seg>
<seg id="10">  "Le Stratège" sort bientôt, et on y parle de statistiques, et de comment les utiliser pour mettre sur pied l'équipe idéale.  </seg>
<seg id="11">  Je vais me concentrer sur une statistique, dont j'espère beaucoup d'entre vous ont entendu parler.  </seg>
<seg id="12">  Ça s'appelle la moyenne au bâton.  </seg>
<seg id="13">  Donc, on parle d'un 300, un batteur qui frappe à 300.  </seg>
<seg id="14">  Cela signifie que ce joueur a tapé trois cours sûrs pour dix passages à la batte.  </seg>
<seg id="15">  Cela signifie qu'il a envoyé la balle en dehors du terrain, elle est tombée, n'a pas été rattrapée, et celui qui a essayé de la lancer à la première base n'est pas arrivé à temps et le coureur était sauf.  </seg>
<seg id="16">  Trois fois sur dix.  </seg>
<seg id="17">  Savez-vous comment on appelle un batteur à 300 dans la Ligue majeure de base-ball ?  </seg>
<seg id="18">  C'est un bon batteur, très bon, peut-être une superstar.  </seg>
<seg id="19">  Savez-vous comment on appelle un batteur à 400 ?  </seg>
<seg id="20">  Quelqu'un, donc, qui frappe quatre fois sur dix des coups sûrs.  </seg>
<seg id="21">  "Légendaire", comme "le légendaire Ted Williams", le dernier joueur de la Ligue majeure de base-ball qui a frappé plus de 400 fois durant une saison régulière.  </seg>
<seg id="22">  Maintenant, transposons ceci à mon monde médical, où je me sens beaucoup plus confortable, ou peut-être un peu moins confortable après ce que je m'apprête à vous raconter.  </seg>
<seg id="23">  Supposez que vous ayez une appendicite et on vous renvoie à un chirurgien qui réussit les appendicectomies à 400.  </seg>
<seg id="24">   Ça ne marche pas vraiment, n'est-ce pas ?  </seg>
<seg id="25">  Maintenant, supposez que vous vivez dans un endroit isolé, et quelqu'un que vous aimez a des obstructions dans deux artères coronaires, et votre médecin de famille renvoie cette personne qui vous est chère à un cardiologue qui réussit les angioplasties à 200.  </seg>
<seg id="26">  Mais, mais, vous savez quoi ?  </seg>
<seg id="27">  Elle s'en sort beaucoup mieux cette année. Elle est en train de faire un come-back.  </seg>
<seg id="28">  Et elle frappe à 257.  </seg>
<seg id="29">  Ça ne marche pas vraiment.  </seg>
<seg id="30">  Mais je vais vous poser une question.  </seg>
<seg id="31">  Que pensez-vous que la frappe moyenne d'un chirurgien du cœur ou d'une infirmière praticienne, ou d'un chirurgien orthopédique, d'un obstétricien, d'un auxiliaire, devrait être ?  </seg>
<seg id="32">  1000, très bien.  </seg>
<seg id="33">  Maintenant, la vérité, c'est que personne ne sait dans tout le monde médical ce qu'un bon chirurgien, ou médecin ou auxiliaire, est censé frapper.  </seg>
<seg id="34">  Cependant, on envoie chacun d'entre eux, y compris moi-même, dans le monde, avec l’avertissement : « Sois parfait.  </seg>
<seg id="35">  Ne fais jamais, jamais d'erreurs, mais sois attentif aux détails et regarde comment ça va se passer. »  </seg>
<seg id="36">  C'est le message que j'ai absorbé quand j'étais en école de médecine.  </seg>
<seg id="37">  J'étais un étudiant obsessif compulsif.  </seg>
<seg id="38">  En secondaire, un camarade de classe a dit un jour de Brian Goldman qu'il étudierait même pour un test sanguin.  </seg>
<seg id="39">   Et je l'ai fait.  </seg>
<seg id="40">  Dans ma petite mansarde à la résidence des infirmiers de l'Hôpital général de Toronto, pas loin d'ici.  </seg>
<seg id="41">  Et j'ai tout mémorisé.  </seg>
<seg id="42">  Pour mon cours d'anatomie, j'ai mémorisé les origines et efforts de tous les muscles, toutes les branches de toutes les artères qui viennent de l'aorte, des diagnostics différentiels obscurs et communs.  </seg>
<seg id="43">  Je connaissais même le diagnostic différentiel pour classifier l’acidose tubulaire rénale.  </seg>
<seg id="44">  Et pendant tout ce temps-là, j'accumulais de plus en plus de connaissances.  </seg>
<seg id="45">  Et j'ai obtenu mon diplôme avec honneurs, avec les félicitations du jury.  </seg>
<seg id="46">  Et je suis sorti de l'école de médecine avec l'impression que si je mémorisais tout et si je savais tout, ou du moins presque tout ce qu'il est possible de connaître, que cela m'immuniserait contre les erreurs.  </seg>
<seg id="47">  Et ça a marché pendant un certain temps, jusqu'à ce que je rencontre Mme Drucker.  </seg>
<seg id="48">  J'étais en résidence dans un hôpital universitaire ici à Toronto quand Mme Drucker a été amenée aux urgences de l'hôpital où je travaillais.  </seg>
<seg id="49">  À ce moment-là, j'avais été assigné au service de cardiologie, comme stagiaire en cardiologie.  </seg>
<seg id="50">  Et mon boulot, quand le personnel d'urgence appelait pour une consultation cardiologique, c'était de voir ce patient aux urgences,  </seg>
<seg id="51">  et de faire un compte-rendu à mon superviseur.  </seg>
<seg id="52">  Et j'ai vu Mme Drucker, elle était à bout de souffle.  </seg>
<seg id="53">  Et quand je l'ai écoutée, elle émettait un sifflement.  </seg>
<seg id="54">  Et quand j'ai écouté sa poitrine avec un stéthoscope, je pouvais entendre des bruits de craquements des deux côtés m'indiquant qu'elle avait une insuffisance cardiaque.  </seg>
<seg id="55">  Il s'agit d'une condition où le cœur lâche et au lieu de bien pomper le sang, celui-ci retourne vers le poumon, qui se remplit de sang, et c'est pourquoi vous êtes à bout de souffle.  </seg>
<seg id="56">  Et ce n'était pas un diagnostic difficile à poser.  </seg>
<seg id="57">  Je l'ai posé et j'ai commencé à la traiter.  </seg>
<seg id="58">  Je lui ai donné de l'aspirine et des médicaments pour soulager la tension au cœur.  </seg>
<seg id="59">  Je lui ai donné des médicaments que l'on appelle diurétiques, des pilules d'eau, pour lui faire uriner l'excès de liquide.  </seg>
<seg id="60">  Et dans les deux heures qui suivirent, elle a commencé à se sentir mieux.  </seg>
<seg id="61">  Et je me suis senti vraiment bien.  </seg>
<seg id="62">  Et c'est là que j'ai fait ma première erreur : je l'ai renvoyée chez elle.  </seg>
<seg id="63">  En fait, j'ai fait deux autres erreurs.  </seg>
<seg id="64">  Je l'ai renvoyée chez elle, sans en parler à mon superviseur.  </seg>
<seg id="65">  Je n'ai pas décroché le téléphone pour faire ce que j'étais censé faire, qui était d'appeler mon superviseur et lui soumettre le cas, de façon à ce qu'il ait une occasion de la voir lui-même.  </seg>
<seg id="66">  Et il la connaissait, il aurait été en mesure de fournir des informations supplémentaires sur elle.  </seg>
<seg id="67">  Peut-être ai-je agi ainsi pour de bonnes raisons.  </seg>
<seg id="68">  Peut-être que je ne voulais pas être un résident exigeant beaucoup d'attention.  </seg>
<seg id="69">  Peut-être que je désirais tant réussir, et prendre mes responsabilités que cela m'a poussé à agir ainsi et à m'occuper des patients de mon superviseur sans même avoir à le contacter.  </seg>
<seg id="70">  La seconde erreur était pire.  </seg>
<seg id="71">  En la renvoyant chez elle, je n'ai pas écouté la petite voix à l'intérieur, qui essayait de me dire : "Pas une bonne idée, Goldman. Ne fais pas cela."  </seg>
<seg id="72">  En fait, je manquais tellement de confiance que c'est vers l'infirmière que je me suis tourné, celle qui s'occupait de Mme Drucker : « Est-ce que vous pensez qu'elle peut rentrer ? »  </seg>
<seg id="73">  Et l'infirmière y a réfléchi, et elle m'a répondu : "Oui, je pense qu'elle s'en sortira".  </seg>
<seg id="74">  Je m'en souviens comme si c'était hier.  </seg>
<seg id="75">  Donc j'ai signé les formulaires, et une ambulance est arrivée, et les ambulanciers sont venus la chercher.  </seg>
<seg id="76">  Et moi, je suis retourné à mon travail aux urgences.  </seg>
<seg id="77">  Tout le reste de la journée, cet après-midi-là, j'ai ressenti comme un rongement dans le ventre.  </seg>
<seg id="78">  Mais j'ai continué à faire mon travail.  </seg>
<seg id="79">  Et à la fin de la journée, je me suis préparé à rentrer chez moi, et je suis allé au parking prendre ma voiture pour rentrer chez moi, lorsque j'ai fait quelque chose d'inhabituel.  </seg>
<seg id="80">  Sur le chemin, je suis passé par le département des urgences.  </seg>
<seg id="81">  Et c'est là qu'une infirmière, une autre que celle qui s'occupait de Mme Drucker auparavant, a prononcé trois mots qui sont les trois mots que les médecins urgentistes redoutent le plus.  </seg>
<seg id="82">  Pas seulement les médecins des urgences, mais il y a quelque chose de particulier dans la médecine d'urgence parce que nous voyons les patients si rapidement.  </seg>
<seg id="83">  Ces trois mots sont : « Tu te souviens ? »  </seg>
<seg id="84">  « Tu te souviens de cette patiente que tu as renvoyée chez elle ? »,  </seg>
<seg id="85">  m'a demandé l'autre infirmière de façon directe.  </seg>
<seg id="86">  « Eh bien, elle est de retour », avec ce ton-là.  </seg>
<seg id="87">  Et pour sûr elle était de retour.  </seg>
<seg id="88">  Elle était revenue et mourante.  </seg>
<seg id="89">  À peu près une heure après être rentrée, après l’avoir renvoyée chez elle, elle s'est effondrée et sa famille a appelé le SAMU, et les ambulanciers l'ont ramenée aux urgences où sa pression sanguine était à 50, dénotant un choc sévère.  </seg>
<seg id="90">  Elle pouvait à peine respirer et elle était bleue.  </seg>
<seg id="91">  Et les ambulanciers ont brûlé tous les stops.  </seg>
<seg id="92">  Ils lui ont donnée des médicaments pour augmenter sa pression.  </seg>
<seg id="93">  Ils l'ont mise sous ventilateur.  </seg>
<seg id="94">  Et j'étais sous le choc et ébranlé.  </seg>
<seg id="95">  Et je me suis senti comme dans un tourbillon, car après qu'ils l'ont stabilisée, elle s'est retrouvée aux soins intensifs, et j'ai espéré contre tout espoir, qu'elle s'en remettrait.  </seg>
<seg id="96">  Et dans les trois jours qui suivirent, il est devenu clair qu'elle ne se réveillerait jamais.  </seg>
<seg id="97">  Ses lésions cérébrales étaient irréversibles.  </seg>
<seg id="98">  Et la famille s'est réunie.  </seg>
<seg id="99">  Et dans les huit ou neuf jours qui ont suivi, ils se sont résignés.  </seg>
<seg id="100">  Et vers le neuvième jour, ils l'ont laissée partir — Mme Drucker, une épouse, une mère et une grand-mère.  </seg>
<seg id="101">  On dit qu'on n'oublie jamais les noms de ceux qui meurent.  </seg>
<seg id="102">  Et c'était la première fois que j'étais confronté à ceci.  </seg>
<seg id="103">  Au cours des semaines suivantes, je m'en suis terriblement voulu et j'ai, pour la première fois, fait l'expérience de la honte malsaine qui existe dans notre culture médicale — où je me suis senti seul, isolé avec non pas le genre de honte saine que l'on ressent car on ne peut pas en parler avec les collègues.  </seg>
<seg id="104">  Vous savez, le genre de honte saine, quand vous trahissez un secret qu'un ami vous a fait promettre de garder, et que vous êtes repéré, et alors votre meilleur ami vous confronte et vous avez une dispute terrible, mais à la fin, votre sentiment de honte vous guide et vous promettez de ne jamais refaire cette erreur.  </seg>
<seg id="105">  Et vous réparez les dommages et vous ne faites plus jamais cette erreur.  </seg>
<seg id="106">  Ce genre de honte vous apprend quelque chose.  </seg>
<seg id="107">  Le genre de honte malsaine dont je parle est celle qui vous fait vous sentir malade à l'intérieur.  </seg>
<seg id="108">  C'est une honte qui dit non pas que ce vous avez fait était mal, mais que c'est vous qui êtes mauvais.  </seg>
<seg id="109">  Et c'est ce que je ressentais.  </seg>
<seg id="110">  Et ça n'avait rien à voir avec mon superviseur : il était adorable.  </seg>
<seg id="111">  Il a parlé à la famille, et je pense qu'il a dû arrondir les angles pour qu'on ne m'intente pas un procès.  </seg>
<seg id="112">  Et moi je me répétais sans cesse les mêmes questions.  </seg>
<seg id="113">  « Pourquoi n'avoir pas demandé à mon superviseur ? Pourquoi la renvoyer chez elle ? »  </seg>
<seg id="114">  Et dans mes pires moments : « Pourquoi ai-je fait une erreur aussi stupide ?  </seg>
<seg id="115">  Pourquoi avoir choisi la médecine ? »  </seg>
<seg id="116">  Lentement, mais sûrement, c'est parti.  </seg>
<seg id="117">  J'ai commencé à me sentir un peu mieux.  </seg>
<seg id="118">  Et un jour nuageux, il y avait un espace entre les nuages et le soleil commençait à se montrer et je me suis demandé si je pouvais me sentir mieux de nouveau.  </seg>
<seg id="119">  J'ai fait un pacte avec moi-même : si je redoublais mes efforts pour devenir parfait et ne jamais refaire d'erreurs, les voix à l'intérieur se tairaient.  </seg>
<seg id="120">  Et elles se sont tues.  </seg>
<seg id="121">  Et je me suis remis au travail.  </seg>
<seg id="122">  Et puis c'est arrivé de nouveau.  </seg>
<seg id="123">  Deux ans plus tard. J'étais le médecin de garde aux urgences dans un hôpital communautaire juste au nord de Toronto, et j'ai examiné un homme de 25 ans avec un mal de gorge.  </seg>
<seg id="124">  On était débordé, j'étais un peu pressé.  </seg>
<seg id="125">  Il me montrait sa gorge sans cesse.  </seg>
<seg id="126">  J'ai regardé sa gorge, et elle était un peu rose.  </seg>
<seg id="127">  Je lui ai prescrit de la pénicilline et l'ai renvoyé chez lui.  </seg>
<seg id="128">  Et alors même qu'il passait la porte, il continuait à montrer sa gorge.  </seg>
<seg id="129">  Et deux jours plus tard, je suis revenu travailler aux urgences, et alors ma chef m'a demandé si on pouvait parler calmement dans son bureau.  </seg>
<seg id="130">  Et elle a prononcé les trois mots : « Tu te souviens ? »  </seg>
<seg id="131">  « Tu te souviens de ce patient que tu as vu avec un mal de gorge ? »  </seg>
<seg id="132">  Eh bien, ce n'était pas une angine.  </seg>
<seg id="133">  Il avait une condition qui aurait pu menacer sa vie, appelée épiglottite.  </seg>
<seg id="134">  Vous pouvez regarder sur Google, mais c'est une infection, non pas de la gorge, mais de la voie respiratoire supérieure, et cela peut mener à une fermeture de la voie respiratoire.  </seg>
<seg id="135">  Et heureusement, il n'en est pas mort.  </seg>
<seg id="136">  On l'a placé sous antibiotiques par voie intraveineuse et il était sur pied après quelques jours.  </seg>
<seg id="137">  Et je suis repassé par la même période de honte et récriminations et puis, je me suis senti lavé et suis retourné au travail, jusqu'à ce que ça se reproduise encore et encore et encore.  </seg>
<seg id="138">  Deux fois pendant un service d'urgences, j'ai manqué un appendice.  </seg>
<seg id="139">  Ce n'est vraiment pas simple, surtout lorsque vous travaillez dans un hôpital qui, à ce moment-là, voyait au moins 14 patients en une nuit.  </seg>
<seg id="140">  Mais, je n'ai pas renvoyé les patients chez eux, et je pense qu'ils ont reçu un bon traitement médical.  </seg>
<seg id="141">  Je pensais que le premier avait un calcul rénal.  </seg>
<seg id="142">  Je lui ai fait faire une radio. Alors qu'elle s'est avérée normale, mon collègue, qui réévaluait le patient a remarqué une sensibilité dans le quadrant inférieur droit et a appelé les chirurgiens.  </seg>
<seg id="143">  Le second patient avait une diarrhée.  </seg>
<seg id="144">  J'ai ordonné des fluides pour le réhydrater, et demandé à mon collègue de le réévaluer.  </seg>
<seg id="145">  Et il l'a fait. Et quand il a remarqué une sensibilité dans le quadrant inférieur droit, il appelé les chirurgiens.  </seg>
<seg id="146">  Dans les deux cas, ils ont été opérés et s'en sont bien sortis.  </seg>
<seg id="147">  Mais chaque fois, ça m'a rongé.  </seg>
<seg id="148">  Et je voudrais pouvoir vous dire que mes pires erreurs se sont produites dans mes cinq premières années de pratique, comme disent de nombreux collègues, ce qui est déconné.  </seg>
<seg id="149">   Il m'est arrivé de faire des bêtises dans les cinq dernières années.  </seg>
<seg id="150">  Seul, honteux et sans soutien.  </seg>
<seg id="151">  Voici le problème : Si je ne peux libérer ma conscience et parler de mes erreurs, si je ne peux trouver la petite voix qui me dit ce qui s'est vraiment passé, comment pourrais-je me confier à mes collègues ?  </seg>
<seg id="152">  Comment pouvons-nous tirer les leçons de nos erreurs afin que ça ne se reproduise plus ?  </seg>
<seg id="153">  Si je devais entrer dans une pièce -- comme maintenant, je n'ai aucune idée de ce que vous penseriez de moi.  </seg>
<seg id="154">  Quand était la dernière fois que vous avez entendu quelqu'un parler de ses erreurs après erreurs ?  </seg>
<seg id="155">  Ah oui, vous allez à un cocktail et peut-être que vous entendrez parler d'un autre docteur, mais vous n'allez jamais entendre quelqu'un parler de ses propres erreurs.  </seg>
<seg id="156">  Si je me mets à parler dans une pièce remplie de collègues et demande leur soutien maintenant et commence à raconter tout ce que je viens de vous dire, après deux histoires, je les aurai déjà mis très mal à l'aise, quelqu'un lancera une blague, on changerait de sujet et on passerait à autre chose.  </seg>
<seg id="157">  Et en fait, si je savais, et, si mes collègues savaient, qu'un de mes collègues en orthopédie avait amputé la mauvaise jambe, croyez-moi, j'aurais du mal à regarder cette personne dans les yeux.  </seg>
<seg id="158">  C'est le système que nous avons.  </seg>
<seg id="159">  C'est un refus total des erreurs.  </seg>
<seg id="160">  C'est un système dans lequel il y a deux types de positions -- ceux qui font des erreurs et ceux qui n'en font pas, ceux qui ne peuvent pas faire face au manque de sommeil, et ceux qui le peuvent, ceux qui ont des résultats médiocres et ceux qui ont d'excellents résultats.  </seg>
<seg id="161">  Et c'est presque comme une réaction idéologique, comme les anticorps quand ils attaquent cette personne.  </seg>
<seg id="162">  Et nous avons cette idée que si nous éloignons de la médecine les personnes qui font des erreurs, ce qui nous restera, c'est un système sûr.  </seg>
<seg id="163">  Mais il y a deux problèmes avec ceci.  </seg>
<seg id="164">  Dans mes plus ou moins 20 ans de journalisme médical, j'ai fait une étude personnelle des erreurs médicales et des fautes professionnelles pour apprendre tout ce que je pouvais, de l'un des premiers articles que j'ai écrits pour le Toronto Star jusqu'à mon émission "White Coat, Black Art."  </seg>
<seg id="165">  Et ce que j'ai appris c'est que les erreurs sont absolument partout.  </seg>
<seg id="166">  Nous travaillons dans un système où les erreurs se produisent tous les jours, où un médicament sur dix est soit le mauvais médicament administré dans un hôpital, soit au mauvais dosage, où les infections attrapées à l'hôpital sont de plus en plus fréquentes, dévastatrices et mortelles.  </seg>
<seg id="167">  Dans ce pays, pas moins de 24 000 Canadiens meurent à la suite d'erreurs qui auraient pu être évitées.  </seg>
<seg id="168">  Aux États-Unis, l'Institut de Médecine en compte 100 000.  </seg>
<seg id="169">  Dans les deux cas, ce sont des sous-estimations, parce qu'on ne fouille pas vraiment le problème comme on le devrait.  </seg>
<seg id="170">  Et, écoutez ceci.  </seg>
<seg id="171">  Dans un hôpital où la connaissance médicale double tous les deux ou trois ans, on n'arrive plus à suivre.  </seg>
<seg id="172">  Le manque de sommeil est vraiment généralisé.  </seg>
<seg id="173">  On ne peut pas s'en débarrasser.  </seg>
<seg id="174">  On a tous des préjugés pour une histoire parfaite d'un patient avec une douleur à la poitrine.  </seg>
<seg id="175">  Maintenant, prenons le même patient avec sa douleur à la poitrine, cette douleur est maintenant humide et bruyante, et il y a un peu d'alcool dans le souffle, et soudain mon histoire est teintée de mépris.  </seg>
<seg id="176">  Je ne consigne pas la même histoire.  </seg>
<seg id="177">  Je ne suis pas un robot ; je ne fais pas les choses de la même manière chaque fois.  </seg>
<seg id="178">  Et mes patients ne sont pas des voitures ; ils ne me décrivent pas leurs symptômes chaque fois de la même manière.  </seg>
<seg id="179">  Par conséquent, les erreurs sont inévitables.  </seg>
<seg id="180">  Donc si vous prenez le système, comme on me l'a appris, et éliminez tous les professionnels de la santé qui font des erreurs, eh bien, il n'y aura plus grand monde qui reste.  </seg>
<seg id="181">  Et vous savez, cette affaire au sujet de gens qui ne veulent pas parler de leurs pires cas ?  </seg>
<seg id="182">  Dans mon émission "White Coat, Black Art", j'ai pris l'habitude de dire : « Voici ma pire erreur », je dirais cela à tout le monde des auxiliaires au chef de chirurgie cardiaque, « Ma pire erreur, c'est quand… bla bla bla… et la vôtre ? » et je leur présentais le micro.  </seg>
<seg id="183">  Et leurs pupilles se dilataient, ils se rappelaient alors ils baissaient les yeux et ravalaient leur salive et ils commençaient à me raconter leurs histoires.  </seg>
<seg id="184">  Ils veulent raconter, ils veulent partager.  </seg>
<seg id="185">  Ils veulent pouvoir dire : « Ecoutez, ne refaites pas les mêmes erreurs ».  </seg>
<seg id="186">  Ils ont besoin d'un environnement pour pouvoir faire cela.  </seg>
<seg id="187">  Ils ont besoin d'une culture médicale redéfinie.  </seg>
<seg id="188">  Et ça commence avec un médecin à la fois.  </seg>
<seg id="189">  Le médecin redéfini est une femme, qui sait qu'elle est humaine, l'accepte, ne se vante pas de faire des erreurs, mais fait son possible pour apprendre quelque chose de ce qui s'est produit, qu'elle peut enseigner à quelqu'un d'autre.  </seg>
<seg id="190">  Elle partage avec d'autres ses expériences.  </seg>
<seg id="191">  Elle soutient ceux qui parlent de leurs erreurs.  </seg>
<seg id="192">  Et elle regarde les erreurs des autres, non pas de manière « Je t'ai vu », mais avec amour et avec soutien pour que tout le monde ait à y gagner.  </seg>
<seg id="193">  Et elle travaille dans une culture médicale qui reconnaît que le système est entre les mains d'êtres humains et que ces humains feront des erreurs de temps à autre.  </seg>
<seg id="194">  Donc le système évolue pour créer des sauvegardes qui facilitent le repérage de ces erreurs que les humains commettent inévitablement, et ça crée également avec amour et soutien des endroits où tous ceux qui observent le système des services de santé peut en fait observer des éléments qui pourraient être des erreurs et est récompensé pour cela, et en particulier des personnes comme moi, en commettant des erreurs, nous sommes récompensés pour libérer notre conscience.  </seg>
<seg id="195">  Mon nom est Brian Goldman.  </seg>
<seg id="196">  Je suis un médecin redéfini.  </seg>
<seg id="197">  Je suis humain. Je fais des erreurs.  </seg>
<seg id="198">  Je suis vraiment désolé de cela, mais je fais mon possible pour apprendre une chose que je peux alors passer à d'autres.  </seg>
<seg id="199">  Je ne sais toujours pas ce que vous pensez de moi, mais je peux vivre avec cela.  </seg>
<seg id="200">  Et laissez-moi conclure avec ces trois mots qui sont les miens : Je me souviens.  </seg>
</doc>
<doc docid="1330" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/sheena_iyengar_choosing_what_to_choose</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Nous voulons tous des expériences et des produits sur mesure ; mais lorsqu'ils sont confrontés à 700 options, les consommateurs se figent. A partir d'une nouvelle étude fascinante, Sheena Iyengar nous montre comment les sociétés commerciales  peuvent améliorer l'expérience du choix.</description>
 <keywords>talks, business, choice, culture, decision-making, marketing</keywords>
 <talkid>1330</talkid>
 <title>Sheena Iyengar : Comment rendre le choix plus facile</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/715805">Patrick Brault</translator>
<seg id="1">  Savez-vous combien de choix vous effectuez chaque jour ?  </seg>
<seg id="2">  Savez-vous combien de choix vous effectuez chaque semaine ?  </seg>
<seg id="3">  J'ai récemment fait un sondage auprès de plus de 2000 américains, et le nombre moyen de choix que l'américain moyen déclare effectuer se situe aux alentours de 70 par jour.  </seg>
<seg id="4">  Une autre étude a récemment été réalisée auprès de PDG, au cours de laquelle on les a suivis pendant toute une semaine.  </seg>
<seg id="5">  Ces chercheurs ont simplement relevé les différentes tâches que ces PDG accomplissaient et combien de temps ils consacraient à prendre des décisions en rapport avec ces tâches.  </seg>
<seg id="6">  Ils ont trouvé que le PDG moyen accomplissait environ 139 tâches en une semaine.  </seg>
<seg id="7">  Chaque tâche était faite de beaucoup, beaucoup, beaucoup de sous-choix, évidemment.  </seg>
<seg id="8">  50% de leurs décisions étaient prises en moins de 9 minutes.  </seg>
<seg id="9">  Seulement 12% des décisions prenaient une heure ou plus de leur temps.  </seg>
<seg id="10">  Pensez à vos propres choix.  </seg>
<seg id="11">  Savez-vous combien de vos choix se retrouvent dans la catégorie des neuf minutes, et combien dans la catégorie des une heure ?  </seg>
<seg id="12">  Comment pensez-vous vous en sortir dans la gestion de ces choix ?  </seg>
<seg id="13">  Aujourd'hui je voudrais vous parler d'un des plus gros problèmes de choix que nous ayons de nos jours, qui est le problème de la surcharge de choix.  </seg>
<seg id="14">  Je voudrais parler de ce problème, et donner quelques solutions potentielles.  </seg>
<seg id="15">  Pendant que je vous en parlerai, je vais vous poser quelques questions, et j'aimerais bien connaître vos réponses.  </seg>
<seg id="16">  Donc, quand je vous poserai une question, et puisque je suis aveugle, ne levez la main que si vous voulez brûler quelques calories.  </seg>
<seg id="17">   Sinon, quand je vous pose une question, et si votre réponse est oui, j'aimerais que vous applaudissiez.  </seg>
<seg id="18">  Ma première question pour vous aujourd'hui : êtes-vous d'accord pour entendre parler du problème de la surcharge de choix ?  </seg>
<seg id="19">   Merci.  </seg>
<seg id="20">  Quand j'étais étudiante à l'Université de Stanford, j'avais l'habitude de fréquenter cette épicerie très très haut de gamme ; du moins à l'époque, elle l'était vraiment.  </seg>
<seg id="21">  C'était un magasin appelé Draeger's.  </seg>
<seg id="22">  Ce magasin, c'était presque comme un parc de loisirs.  </seg>
<seg id="23">  Ils avaient 250 sortes de moutarde et de vinaigre, et plus 500 sortes de fruits et légumes, et plus de 24 sortes d'eau en bouteille - et ça, c'était à l'époque où nous buvions encore de l'eau du robinet.  </seg>
<seg id="24">  J'adorais aller dans ce magasin, mais un jour je me suis demandée : comment se fait-il que je n'achète jamais rien ?  </seg>
<seg id="25">  Voici leur rayon huile d'olive.  </seg>
<seg id="26">  Ils avaient plus de 75 sortes d'huile d'olive, y compris celles qui étaient dans une vitrine fermée à clé, qui provenaient d'oliviers millénaires.  </seg>
<seg id="27">  Un jour, j'ai donc décidé d'aller voir le directeur, et je lui ai demandé : "Est-ce que ce principe de proposer un tel choix au gens marche vraiment ?"  </seg>
<seg id="28">  Et il a évoqué les cars entiers de touristes qui venaient tous les jours, caméscopes en main la plupart du temps.  </seg>
<seg id="29">  Nous avons décidé de faire une petite expérience, et nous avons choisi la confiture pour cette expérience.  </seg>
<seg id="30">  Voici leur rayon confiture.  </seg>
<seg id="31">  Ils avaient 348 sortes de confiture.  </seg>
<seg id="32">  Nous avons mis en place un petit stand de dégustation juste à l'entrée du magasin.  </seg>
<seg id="33">  Nous y avons exposé six différentes sortes de confitures, ou bien 24 sortes différentes, et nous avons observé deux choses : Premièrement, dans quel cas les gens allaient-ils plus volontiers s'arrêter pour goûter la confiture ?  </seg>
<seg id="34">  Plus de gens s'arrêtaient quand il y en avait 24, environ 60%, que quand il y en avait six, environ 40%.  </seg>
<seg id="35">  Ce que nous avons observé ensuite, c'est le cas dans lequel les gens allaient le plus volontiers acheter un pot de confiture.  </seg>
<seg id="36">  Et nous avons alors observé l'effet inverse.  </seg>
<seg id="37">  Parmi ceux qui s'étaient arrêtés quand il y en avait 24, seulement 3 % achetaient vraiment un pot de confiture.  </seg>
<seg id="38">  Parmi ceux qui s'étaient arrêté quand il y en avait six, nous avons alors observé que 30% achetaient effectivement un pot de confiture.  </seg>
<seg id="39">  Alors, si on fait les calculs, les gens étaient au moins six fois plus susceptibles d'acheter un pot de confiture si ils en avaient six devant eux, que si ils en avaient 24.  </seg>
<seg id="40">  Choisir de ne pas acheter un pot de confiture est probablement bon pour nous - au moins pour notre tour de taille - mais il se trouve que ce problème de surcharge de choix nous atteint même dans des décisions lourdes de conséquences.  </seg>
<seg id="41">  Nous choisissons de ne pas choisir, même lorsque cela va à l'encontre de notre propre intérêt.  </seg>
<seg id="42">  Maintenant, en ce qui concerne le sujet d'aujourd'hui : l'épargne.  </seg>
<seg id="43">  Je vais vous décrire une étude que j'ai réalisée avec Gur Huberman, Emir Kamenica et Wei Jang, où nous avons examiné les choix d'épargne pour la retraite de près d'un million d'américains, à partir d'environ 650 plans, tous aux États-Unis.  </seg>
<seg id="44">  Ce que nous avons examiné, c'est de savoir si le nombre de placements disponibles dans un certain plan d'épargne retraite, le plan 401, avait une influence sur la tendance des gens à épargner plus pour demain.  </seg>
<seg id="45">  Ce que nous avons trouvé, c'est qu'il y avait en effet un rapport.  </seg>
<seg id="46">  Nous avions donc ces 657 plans, qui offraient aux gens une gamme de 2 à 59 placements différents.  </seg>
<seg id="47">  Ce que nous avons découvert, en fait, c'est que plus il y avait de placements possibles, moins le taux de participation était élevé.  </seg>
<seg id="48">  Si on regarde les deux extrêmes, pour les plans qui proposaient deux placements, le taux de participation était aux alentours de 75% - pas encore aussi élevé que nous le souhaiterions.  </seg>
<seg id="49">  Pour les plans qui proposaient presque 60 placements, le taux de participation est presque tombé jusqu'à 60 %.  </seg>
<seg id="50">  De plus, il se trouve que même si vous choisissez de participer quand il y a le plus de choix possibles, même alors, cela a des conséquences négatives.  </seg>
<seg id="51">  Pour ceux qui ont choisi de participer, plus il y avait de choix possibles, plus les gens avaient tendance à éviter complètement les fonds de placement en actions ou en capital.  </seg>
<seg id="52">  Plus il y avait de choix possibles, plus ils avaient tendance à placer tout leur argent dans des purs fonds du marché monétaire.  </seg>
<seg id="53">  Aucune de ces décisions radicales n'est le genre de choix qu'aucun de nous ne conseillerait à quiconque, au regard de leur futur bien-être financier.  </seg>
<seg id="54">  Au cours de ces dix dernières années, on a observé trois principales conséquences néfastes des offres de choix de plus en plus nombreuses.  </seg>
<seg id="55">  Les gens ont tendance à retarder le choix : remettre à plus tard, même lorsque cela va à l'encontre de leur propre intérêt.  </seg>
<seg id="56">  Ils ont tendance à faire de moins bons choix : de moins bons choix financiers, médicaux...  </seg>
<seg id="57">  Ils ont tendance à choisir des choses qui vont moins les satisfaire, même quand leur situation s'améliore objectivement.  </seg>
<seg id="58">  La principale raison en est que nous aimons admirer ces gigantesques murs de mayonnaises, de moutardes, de vinaigres, de confitures, mais que nous ne sommes pas capables de faire les calculs de comparaison et de sélection, ni de choisir effectivement parmi cet étourdissant étalage.  </seg>
<seg id="59">  Je veux vous proposer aujourd'hui quatre techniques simples - des techniques que nous avons testées, d'une manière ou d'une autre, dans différents laboratoires de recherche - que vous pouvez facilement mettre en œuvre dans vos affaires.  </seg>
<seg id="60">  La première : taillez.  </seg>
<seg id="61">  Vous l'avez déjà entendu dire, mais ça n'a jamais été aussi vrai qu'aujourd'hui, que moins, c'est plus.  </seg>
<seg id="62">  Les gens sont toujours effrayés quand je dis : "Taillez".  </seg>
<seg id="63">  Ils ont toujours peur de perdre de la place en rayons.  </seg>
<seg id="64">  Mais en fait, ce qu'on voit de plus en plus, c'est que si on accepte de tailler, de se débarrasser de ces options redondantes et superflues, eh bien, les ventes augmentent, les coûts diminuent, et le vécu du choix est meilleur.  </seg>
<seg id="65">  Quand Proctor &amp; Gamble sont passé de 26 sortes différentes de Head &amp; Shoulders à 15, ils ont vu leurs ventes augmenter de 10 %.  </seg>
<seg id="66">  Quand la Golden Cat Corporation s'est débarrassé de ses 10 litières pour chat qui se vendaient le moins, ils ont vu leurs profits augmenter de 87 % ; le résultat à la fois de l'augmentation des ventes, et de la baisse des coûts.  </seg>
<seg id="67">  Vous savez, une supérette moyenne, aujourd'hui, vous propose 45 000 produits.  </seg>
<seg id="68">  Un Walmart standard vous en propose 100 000.  </seg>
<seg id="69">  Mais le neuvième plus grand distributeur, le neuvième plus gros distributeur du monde actuellement, est Aldi, qui ne vous propose que 1 400 produits ; et une seule sorte de sauce tomate en boîte.  </seg>
<seg id="70">  Dans le domaine de l'épargne, je crois que l'un des meilleurs exemples récents de la meilleure façon de gérer l'offre de choix a été un programme dans lequel David Laibson s'est énormément impliqué, un programme qu'ils ont à Harvard.  </seg>
<seg id="71">  Chaque employé de Harvard est automatiquement inscrit à un fond cycle de vie.  </seg>
<seg id="72">  Pour ceux qui veulent vraiment choisir, on leur propose 20 fonds, et pas 300, ou plus.  </seg>
<seg id="73">  Vous savez, souvent, on me dit : "Je ne sais pas comment tailler.  </seg>
<seg id="74">  Ce sont toutes des possibilités importantes."  </seg>
<seg id="75">  La première chose que je fais est de demander aux employés : "Dites-moi en quoi ces possibilités diffèrent les unes des autres".  </seg>
<seg id="76">  Et si vos employés ne peuvent pas les différencier, alors vos clients ne le pourront pas non plus.  </seg>
<seg id="77">  Avant de commencer notre séance de cet après-midi, j'ai discuté avec Gary.  </seg>
<seg id="78">  Et Gary m'a dit qu'il était prêt à offrir aux personnes ici présentes des vacances gratuites, tout frais payés, sur la plus belle route du monde.  </seg>
<seg id="79">  Voici une description de la route, je voudrais que vous la lisiez.  </seg>
<seg id="80">  Texte : La Stremnaya Road est splendide, mais elle est considérée comme la route la plus dangereuse du monde, à cause de son étroitesse et de ses falaises.  </seg>
<seg id="81">  S.L : Et maintenant, je veux que vous applaudissiez si vous êtes prêts à saisir l'offre de Gary.  </seg>
<seg id="82">   Bon. Tous ceux qui sont prêts à accepter son offre.  </seg>
<seg id="83">  C'est tout ?  </seg>
<seg id="84">  Bien, laissez-moi vous en montrer un peu plus.  </seg>
<seg id="85">   Vous vous doutiez bien qu'il y avait une arnaque, non ?  </seg>
<seg id="86">   Et maintenant, qui est prêt à s'y rendre ?  </seg>
<seg id="87">    Je crois avoir entendu plus d'applaudissements, en fait.  </seg>
<seg id="88">  Bien.  </seg>
<seg id="89">  En réalité, vous aviez objectivement plus d'informations avant qu'après, mais je parierais volontiers que vous avez eu l'impression que c'était plus réel après.  </seg>
<seg id="90">  Parce que la photo vous l'a rendu plus réel.  </seg>
<seg id="91">  Ce qui m'amène à la seconde technique pour gérer le problème de la surcharge de choix : la matérialisation.  </seg>
<seg id="92">  Pour que les gens comprennent les différences entre plusieurs possibilités, il faut qu'ils puissent comprendre les conséquences de chaque décision, et ces conséquences doivent être ressenties de façon vivante, de façon très concrète.  </seg>
<seg id="93">  Pourquoi les gens dépensent-ils en moyenne 15 à 30 % de plus quand ils utilisent une carte bancaire ou une carte de crédit plutôt que du liquide ?  </seg>
<seg id="94">  Parce qu'on ne dirait pas de l'argent réel.  </seg>
<seg id="95">  Et il se trouve que de rendre cela plus concret peut effectivement être un outil très bénéfique si l'on veut que les gens épargnent plus.  </seg>
<seg id="96">  Une étude que j'ai menée avec Shlomo Benartzi et Alessandro Previtero, un étude que nous avons menée avec les gens d'ING - des salariés qui travaillaient tous à ING - et tous ces gens ont participé à une séance où ils s'inscrivaient pour leur plan d'épargne retraite.  </seg>
<seg id="97">  Pendant cette séance, nous avons laissé les choses se dérouler exactement comme d'habitude, mais nous avons rajouté un petit détail.  </seg>
<seg id="98">  Le petit détail que nous avons ajouté, c'est que nous avons demandé aux participants de penser simplement à toutes les bonnes choses qui arriveraient dans leur vie s'ils épargnaient davantage.  </seg>
<seg id="99">  En faisant simplement cela, les inscriptions ont augmenté de 20 %, et le nombre de personnes qui voulaient épargner, tout comme le montant qu'ils avaient l'intention de déposer sur leur compte d'épargne, a augmenté de 4 %.  </seg>
<seg id="100">  Troisième technique : la catégorisation.  </seg>
<seg id="101">  Nous pouvons gérer plus de catégories que nous ne pouvons gérer de possibilités.  </seg>
<seg id="102">  Voici, par exemple, une étude que nous avons menée au rayon presse.  </seg>
<seg id="103">  Il se trouve que dans les supermarchés Wegmans, dans le nord-est du pays, le rayon presse propose une gamme qui va de 331 différents magazines jusqu'à 664.  </seg>
<seg id="104">  Mais vous savez quoi ?  </seg>
<seg id="105">  Si je vous montre 600 magazines, que j'aurais répartis en 10 catégories, ou bien si je vous montre 400 magazines que j'aurais répartis en 20 catégories, vous penserez que je vous ai donné plus de choix, et une meilleure expérience du choix, si je vous en donne 400 plutôt que 600.  </seg>
<seg id="106">  Parce que les catégories nous indiquent comment les différencier.  </seg>
<seg id="107">  Voici deux différentes parures de bijoux.  </seg>
<seg id="108">  L'une est appelée "Jazz", et l'autre "Swing".  </seg>
<seg id="109">  Si vous pensez que la parure de gauche est la Swing", et celle de droite est la Jazz, applaudissez.  </seg>
<seg id="110">   Ok, il y en a un peu.  </seg>
<seg id="111">  Si vous pensez que celle de gauche est la Jazz, et celle de droite est la Swing, applaudissez.  </seg>
<seg id="112">  Ok, un peu plus.  </seg>
<seg id="113">  Il se trouve que vous avez raison.  </seg>
<seg id="114">  Celle de gauche est la Jazz, et l'autre à droite est la Swing, mais vous savez quoi ?  </seg>
<seg id="115">  C'est un modèle de catégorisation complètement inutile.  </seg>
<seg id="116">   Il faut que les catégories signifient quelque chose pour celui qui fait le choix, pas pour celui qui le propose.  </seg>
<seg id="117">  On voit souvent ce problème dans le cas de ces longues listes de placements.  </seg>
<seg id="118">  Qui sont-elles censées informer, en réalité ?  </seg>
<seg id="119">  Ma quatrième technique : la mise en condition pour la complexité.  </seg>
<seg id="120">  Il se trouve que nous pouvons gérer beaucoup plus d'informations que nous ne le pensons, il faut juste se détendre un peu.  </seg>
<seg id="121">  Il nous faut augmenter la complexité progressivement.  </seg>
<seg id="122">  Je vais vous montrer un exemple de ce dont je parle.  </seg>
<seg id="123">  Examinons une décision très, très compliquée : l'achat d'une voiture.  </seg>
<seg id="124">  Ceci est un constructeur automobile allemand qui vous offre la possibilité de composer votre voiture entièrement sur mesure.  </seg>
<seg id="125">  Vous devez prendre 60 décisions différentes, entièrement composer votre voiture.  </seg>
<seg id="126">  Ces décisions varient dans le nombre de possibilités qu'elles offrent.  </seg>
<seg id="127">  La couleur de la voiture, la couleur extérieure : j'ai 56 possibilités.  </seg>
<seg id="128">  La motorisation, le levier de vitesse : 4 possibilités.  </seg>
<seg id="129">  Ce que je vais faire maintenant, c'est de modifier l'ordre dans lequel ces décisions se présentent.  </seg>
<seg id="130">  La moitié des clients iront du choix le plus élevé, entre les 56 couleurs de voiture, au choix le plus réduit, entre les 4 leviers de vitesse.  </seg>
<seg id="131">  L'autre moitié des clients iront du choix le plus réduit, entre les 4 leviers de vitesse, aux 56 couleurs de voiture, le choix le plus élevé.  </seg>
<seg id="132">  A quoi allons-nous nous intéresser ?  </seg>
<seg id="133">  Au degré d'implication du client.  </seg>
<seg id="134">  Si vous cliquez sur le réglage par défaut à chaque décision, cela veut dire que vous êtes débordés, cela veut dire que je vous perds.  </seg>
<seg id="135">  Ce que l'on observe, c'est que les gens qui vont du choix élevé au choix réduit cliquent sur le réglage par défaut encore et encore.  </seg>
<seg id="136">  On les perd.  </seg>
<seg id="137">  S'ils vont du choix réduit au choix élevé, ils sont accrochés.  </seg>
<seg id="138">  C'est la même information. C'est le même nombre de possibilités.  </seg>
<seg id="139">  La seule chose que j'ai fait, c'est de modifier l'ordre dans lequel ces informations sont présentées.  </seg>
<seg id="140">  Si je commence doucement, j'apprends à choisir.  </seg>
<seg id="141">  Même s'il n'y a aucun rapport entre le choix d'un levier de vitesse et mes préférences pour la décoration intérieure, cela me prépare tout de même à choisir.  </seg>
<seg id="142">  Et aussi, ça m'excite de construire ce gros produit, donc je suis plus motivée, plus impliquée.  </seg>
<seg id="143">  Laissez-moi résumer.  </seg>
<seg id="144">  J'ai parlé de quatre techniques pour atténuer le problème de la surcharge de choix : taillez - débarrassez-vous des alternatives superflues ; matérialisez - faites que ce soit réel ; catégorisez - on peut gérer plus de catégories, moins de choix ; mise en condition pour la complexité.  </seg>
<seg id="145">  Toutes ces techniques que je vous décris aujourd'hui sont conçues pour vous aider à mieux gérer vos choix : mieux pour vous, vous pouvez les utiliser sur vous même, mieux pour les gens que vous servez.  </seg>
<seg id="146">  Parce que je pense que la clé pour tirer le meilleur parti d'un choix, c'est d'être sélectif dans nos sélections.  </seg>
<seg id="147">  Plus nous serons capables d'être sélectifs dans nos sélections, mieux nous pourrons pratiquer l'art du choix.  </seg>
<seg id="148">  Merci beaucoup.  </seg>
</doc>
<doc docid="1328" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/mikko_hypponen_three_types_of_online_attack</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: L’expert en cybercriminalité Mikko Hypponen nous parle de trois types d’attaques en ligne sur nos vies privées et sur nos données – dont deux seulement sont considérés comme des crimes. « Croyons-nous aveuglément en nos futurs gouvernements ? Parce que chaque droit auquel nous renonçons, nous y renonçons pour de bon. »</description>
 <keywords>talks, Internet, TEDx, crime, data, politics, technology</keywords>
 <talkid>1328</talkid>
 <title>Mikko Hypponen : Trois types d’attaques en ligne</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/715805">Patrick Brault</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  Dans les années 80 dans l’Allemagne de l’Est communiste, si vous possédiez une machine à écrire, il vous fallait l’enregistrer auprès du gouvernement.  </seg>
<seg id="2">  Il vous fallait enregistrer un échantillon de texte tapé sur la machine à écrire.  </seg>
<seg id="3">  Et cela se faisait pour que le gouvernement puisse retracer d’où venaient les textes.  </seg>
<seg id="4">  S’il trouvait des papiers avec des mauvaises pensées, il pouvait retrouver qui l’avait créé.  </seg>
<seg id="5">  Et nous, en Occident, nous ne pouvions comprendre comment on pouvait faire ça, combien cela limiterait notre liberté de parole.  </seg>
<seg id="6">  Nous ne ferions jamais une chose pareille dans nos propres pays.  </seg>
<seg id="7">  Mais aujourd’hui, en 2011, si vous allez acheter une imprimante laser couleur de n’importe quel grand fabricant d’imprimantes et imprimez une page, cette page aura des petits points jaunes imprimés sur chaque page avec un motif qui rend la page unique, liée à vous et à votre imprimante.  </seg>
<seg id="8">  Cela se passe chez nous, aujourd’hui.  </seg>
<seg id="9">  Et personne ne parait en faire une histoire.  </seg>
<seg id="10">  Et c'est un exemple de la façon dont nos gouvernements utilisent la technologie contre nous, les citoyens.  </seg>
<seg id="11">  Et c'est l'une des trois principales sources des problèmes en ligne aujourd’hui.  </seg>
<seg id="12">  Si nous jetons un coup d’œil à ce qui se passe en ligne, nous pouvons regrouper les attaques selon les types d'attaquants.  </seg>
<seg id="13">  Il existe trois groupes principaux.  </seg>
<seg id="14">  Il y a les cybercriminels.  </seg>
<seg id="15">  Comme celui-ci, M. Dimitry Golubov, de Kiev, en Ukraine.  </seg>
<seg id="16">  Et la motivation des cybercriminels est très facile à comprendre.  </seg>
<seg id="17">  Ils font de l’argent.  </seg>
<seg id="18">  Ils utilisent les attaques en ligne pour faire de l’argent, plein d’argent.  </seg>
<seg id="19">  Il y a en fait plusieurs cas de millionnaires en ligne, des multimillionnaires, qui ont fait de l’argent avec leurs attaques.  </seg>
<seg id="20">  Voici Vladimir Tsastisn, de Tartu, en Estonie.  </seg>
<seg id="21">  Voici Alfred Gonzalez.  </seg>
<seg id="22">  Voici Stephen Watt.  </seg>
<seg id="23">  Voici Bjorn Sundin.  </seg>
<seg id="24">  Voici Matthew Anderson, Tariq Al-Daour et ainsi de suite.  </seg>
<seg id="25">  Ces gars là on fait fortune en ligne, mais par des moyens illégaux, en utilisant par exemple des chevaux de Troie bancaires, pour voler de l’argent sur nos comptes bancaires, pendant nos opérations en ligne, ou avec des enregistreurs de frappe, pour récupérer des informations sur nos cartes bancaires, pendant que nous achetons en ligne à partir d’un ordinateur infecté.  </seg>
<seg id="26">  Les Services Secrets des États-Unis, il y a deux mois, ont gelé le compte bancaire suisse de M. Sam Jain, que vous voyez là, et ce compte bancaire se montait à 14,9 millions de dollars au moment où il a été gelé.  </seg>
<seg id="27">  M. Jain lui-même est en fuite ; personne ne sait où il est.  </seg>
<seg id="28">  Et je vous assure que dès aujourd’hui, il est plus probable pour n’importe qui d’être victime d’un crime en ligne que d’un crime dans le monde réel.  </seg>
<seg id="29">  Et il est évident que ça ne va qu’empirer.  </seg>
<seg id="30">  Dans le futur, la majorité des crimes se passera en ligne.  </seg>
<seg id="31">  Le deuxième groupe principal d'attaquants que nous observons aujourd’hui n'est pas motivé par l’argent.  </seg>
<seg id="32">  Ils sont motivés par autre chose : motivés par la protestation, motivés par une opinion, motivés par le rire.  </seg>
<seg id="33">  Des groupes comme Anonymous sont montés en puissance ces 12 dernier mois, et sont devenus un des acteurs principaux dans le domaine des attaques en ligne.  </seg>
<seg id="34">  Voici donc les trois attaquants principaux : les criminels qui le font pour l’argent, les ‘hacktivistes’ comme Anonymous, qui le font pour protester, et enfin le dernier groupe qui sont les états-nation, les gouvernements qui font des attaques.  </seg>
<seg id="35">  Et nous observons des cas comme ce qui s’est passé chez DigiNotar.  </seg>
<seg id="36">  C’est un exemple parfait de ce qui se passe quand ce sont les gouvernements qui attaquent leurs propres citoyens.  </seg>
<seg id="37">  Diginotar est un organisme de certification des Pays Bas -- ou plutôt, c’était.  </seg>
<seg id="38">  Il a fait faillite l’automne dernier parce qu’il a été piraté.  </seg>
<seg id="39">  Quelqu’un est entré, et a tout piraté.  </seg>
<seg id="40">  Et la semaine dernière, lors d'une rencontre avec les représentants du gouvernement néerlandais, j’ai demandé à un des dirigeants du groupe s’il croyait possible que des gens meurent à cause du piratage de DigiNotar.  </seg>
<seg id="41">  Et il m’a répondu que oui.  </seg>
<seg id="42">  Alors, comment des gens meurent-ils suite à un piratage comme celui-ci ?  </seg>
<seg id="43">  Eh bien, DigiNotar est un organisme de certification.  </seg>
<seg id="44">  Ils vendent des certificats.  </seg>
<seg id="45">  Que faites-vous avec des certificats ?  </seg>
<seg id="46">  Eh bien, il vous faut un certificat si vous avez un site https, avec des services SSL chiffrés, des services comme Gmail.  </seg>
<seg id="47">  Nous tous, ou presque, utilisons Gmail ou des services concurrents, mais ces services sont très populaires dans les états totalitaires comme l’Iran, où les dissidents utilisent des services étranger comme Gmail parce qu’ils savent qu’ils sont plus fiables que les services locaux, et qu'ils sont chiffrés sur les connections SSL, de sorte que les gouvernements locaux ne peuvent pas mettre leur nez dans leurs discussions.  </seg>
<seg id="48">  Sauf qu'ils pourraient le faire, s’ils pirataient un organisme de certification  </seg>
<seg id="49">  et émettaient de faux certificats.  </seg>
<seg id="50">  Et c’est exactement ce qui s’est passé avec DigiNotar.  </seg>
<seg id="51">  Et qu’en est-il du printemps arabe et de ce qui se passe, par exemple, en Égypte?  </seg>
<seg id="52">  Eh bien, en Égypte, les émeutiers ont pillé le siège de la police secrète égyptienne en avril 2011, et en pillant l’immeuble, ils ont trouvé plein de papiers.  </seg>
<seg id="53">  Parmi ces papiers, il y avait ce classeur étiqueté « FINFISHER ».  </seg>
<seg id="54">  Et dans ce classeur, il y avait les notes d’une société basée en Allemagne qui avait vendu au gouvernement égyptien une série d’instruments pour intercepter -- à très grande échelle -- toutes les communications des citoyens du pays.  </seg>
<seg id="55">  Ils avaient vendu cet instrument pour 280 000 euros, au gouvernement égyptien.  </seg>
<seg id="56">  Le siège de la société est ici.  </seg>
<seg id="57">  Donc, les gouvernements occidentaux fournissent aux gouvernements totalitaires des instruments pour faire ça contre leurs propres citoyens.  </seg>
<seg id="58">  Mais les gouvernements occidentaux le font chez eux aussi.  </seg>
<seg id="59">  Par exemple, en Allemagne, pas plus tard qu’il y a deux semaines, on a découvert le dénommé Scuinst Trojan ; c’est un cheval de Troie utilisé par les services du gouvernement allemand, pour enquêter sur ses propres citoyens.  </seg>
<seg id="60">  Si vous êtes suspecté dans une enquête criminelle, c’est assez évident, votre téléphone sera sur écoute.  </seg>
<seg id="61">  Mais aujourd’hui, ça va bien au delà.  </seg>
<seg id="62">  Ils mettront sur écoute votre connexion Internet.  </seg>
<seg id="63">  Ils utiliseront même des instruments comme Scuinst Trojan pour infecter votre ordinateur avec un cheval de Troie, qui leur permet de surveiller toutes vos communications, d’écouter toutes vos discussions en ligne, de récupérer vos mots de passe.  </seg>
<seg id="64">  En réfléchissant un peu sur tout cela, la réponse évidente des gens devrait être « D’accord, ça semble mauvais, mais ça ne me regarde pas vraiment, parce que je suis un honnête citoyen.  </seg>
<seg id="65">  Pourquoi devrais-je m’inquiéter ?  </seg>
<seg id="66">  Je n’ai rien à cacher. »  </seg>
<seg id="67">  C’est un argument qui n’a aucun sens.  </seg>
<seg id="68">  La vie privée va de soi.  </seg>
<seg id="69">  La vie privée n’est pas négociable.  </seg>
<seg id="70">  C’est n’est pas un problème de vie privée opposée à la sécurité.  </seg>
<seg id="71">  C’est un problème de liberté opposée au contrôle.  </seg>
<seg id="72">  Et bien que nous puissions avoir confiance en nos gouvernements, maintenant, aujourd’hui en 2011, chaque droit auquel nous renonçons, nous y renonçons pour de bon.  </seg>
<seg id="73">  Et avons-nous une confiance, une confiance aveugle en nos futurs gouvernements, un gouvernement que nous pourrions avoir dans 50 ans ?  </seg>
<seg id="74">  Ce sont les questions que nous devrions nous poser dans les 50 prochaines années.  </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
