<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mteval>
<refset setid="iwslt2017-tst2011" srclang="english" trglang="french" refid="ref">
<doc docid="1176" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/jok_church_a_circle_of_caring</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Au cours de cette conférence de 3 minutes, le dessinateur et éducateur Jok Church raconte une histoire émouvante d'une enseignante qui a pris soin de lui quand personne d'autre ne le faisait -- et comment il lui a rendu la pareille.</description>
 <keywords>talks, culture, education, love, storytelling</keywords>
 <talkid>1176</talkid>
 <title>Jok Church : un cercle d'attention</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Vous savez, mon métier c'est d'écrire pour les enfants, et je suis probablement l'auteur pour enfants le plus lu d'Amérique, en fait.  </seg>
<seg id="2">  Je dis toujours au gens que je ne veux pas apparaitre en ayant l'air d'un scientifique.  </seg>
<seg id="3">  Je peux venir habillé comme un fermier, ou habillé de cuir, et personne n'a jamais choisi l'agriculteur.  </seg>
<seg id="4">  Je suis ici aujourd'hui pour vous parler de cercles et d'épiphanies.  </seg>
<seg id="5">  Et vous savez, une épiphanie, en général, c'est que vous vous apercevez de quelque chose que vous l'avez laissé tomber quelque part.  </seg>
<seg id="6">  Il vous faut faire le tour du pâté de maison pour voir que c'est une épiphanie.  </seg>
<seg id="7">  C'est un tableau qui représente un cercle.  </seg>
<seg id="8">  C'est ce qu'a fait un de mes amis, Richard Bollingbroke.  </seg>
<seg id="9">  C'est de ce genre de cercle compliqué que je vais vous parler.  </seg>
<seg id="10">  Mon cercle a commencé dans les années 60 au lycée à Stow, Ohio où j'étais l'homo de la classe.  </seg>
<seg id="11">  J'étais le type tabassé jusqu'au sang toutes les semaines dans le vestiaire des garçons, jusqu'à ce qu'un professeur me sauve la vie.  </seg>
<seg id="12">  Elle m'a sauvé la vie en me laissant aller au toilettes dans la salle des profs.  </seg>
<seg id="13">  Elle l'a fait en secret,  </seg>
<seg id="14">  elle l'a fait pendant 3 ans,  </seg>
<seg id="15">  et j'ai du quitter la ville.  </seg>
<seg id="16">  J'avais un pouce, j'avais 85 dollars, et j'ai fini à San Francisco, Californie -- j'ai trouvé un amant -- et dans les années 80, pensé qu'il était nécessaire de commencer à travailler dans les organisations contre le SIDA.  </seg>
<seg id="17">  Il y a 3 ou 4 ans, j'ai un un coup de fil au milieu de la nuit de ce professeur, Madame Posten, qui a dit: "Il faut que je te vois.  </seg>
<seg id="18">  Je suis déçue que nous ne nous soyons jamais connus en tant qu'adultes.  </seg>
<seg id="19">  S'il te plait, pourrais-tu venir dans l'Ohio, et viens avec cet homme que je suis sure que tu as trouvé à présent.  </seg>
<seg id="20">  Et il faut que je te dise que j'ai un cancer du pancréas et que j'aimerais que tu fasses vite."  </seg>
<seg id="21">  Et bien le lendemain nous étions à Cleveland.  </seg>
<seg id="22">  Nous l'avons regardée, nous avons ri, nous avons pleuré, et nous savions qu'il fallait qu'elle aille en clinique.  </seg>
<seg id="23">  Nous lui en avons trouvé une, nous l'y avons fait admettre. et nous avons pris soin d'elle. Et nous avons veillé sur sa famille, parce qu'il le fallait,  </seg>
<seg id="24">  c'est une chose que nous savions faire.  </seg>
<seg id="25">  Et alors que cette femme qui voulait connaitre l'adulte que j'étais devenu m'a connu, elle s'est transformée en une boite de cendres qu'on a mis entre mes mains.  </seg>
<seg id="26">  Et ce qui s'est passé c'est que le cercle s'était refermé, c'était devenu un cercle, et cette épiphanie dont j'ai parlé s'est présentée d'elle-même.  </seg>
<seg id="27">  L'épiphanie est que la mort fait partie de la vie.  </seg>
<seg id="28">  Elle m'avait sauvé la vie, mon compagnon et moi avons sauvé la sienne.  </seg>
<seg id="29">  Et vous savez, cette partie de la vie a besoin des mêmes choses que le reste de la vie.  </seg>
<seg id="30">  Elle a besoin de vérité et de beauté et je suis si heureux qu'on en parle autant ici aujourd'hui.  </seg>
<seg id="31">  Elle a aussi besoin -- elle a besoin de dignité, d'amour et de plaisir. Et c'est notre devoir de les donner.  </seg>
<seg id="32">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1171" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/camille_seaman_haunting_photos_of_ice</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Camille Seaman, photographe, fait des portraits d'icebergs, montrant la beauté complexe de ces énormes blocs de glace millénaires. Laissez-vous captiver par sa collection de photos, "The Last Iceberg".</description>
 <keywords>talks, TED Fellows, art, glacier, global issues, photography</keywords>
 <talkid>1171</talkid>
 <title>Camille Seaman : des photos fascinantes de la glace polaire</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/245284">Sabine Sur</translator>
<seg id="1">  En tant qu'artiste, le thème du lien est très important pour moi.  </seg>
<seg id="2">  Dans mon travail, je tente de développer le fait que les humains ne soient pas distincts de la nature et que tout est lié.  </seg>
<seg id="3">  Mon premier voyage en Antarctique a eu lieu il y a près de 10 ans, c'est là que j'ai vu mes premiers icebergs.  </seg>
<seg id="4">  J'étais muette d'admiration.  </seg>
<seg id="5">  Mon cœur battait, la tête me tournait, je tentais de comprendre ce qui était en face de moi.  </seg>
<seg id="6">  Les icebergs qui m'entouraient émergeaient à près de 50 mètres hors de l'eau. Et je ne pouvais que m'émerveiller du fait qu'il s'agissait d'un flocon de neige sur un autre flocon de neige, année après année.  </seg>
<seg id="7">  Les icebergs naissent en vêlant d'un glacier ou en se détachant d'une falaise de glace.  </seg>
<seg id="8">  Chaque iceberg a sa propre personnalité.  </seg>
<seg id="9">  Chacun a sa propre manière d'interagir avec son environnement et sa propre expérience.  </seg>
<seg id="10">  Certains refusent de se laisser abattre et tiennent jusqu'à n'en plus pouvoir, d'autres ne supportent plus rien et s'écroulent dans une chute spectaculaire.  </seg>
<seg id="11">  Il est facile de penser, quand on regarde un iceberg, qu'ils sont isolés, séparés des autres et seuls, comme nous nous voyons parfois, nous les humains.  </seg>
<seg id="12">  Mais la réalité est bien loin.  </seg>
<seg id="13">  Quand un iceberg fond, je respire son atmosphère d'années innombrables.  </seg>
<seg id="14">  Quand l'iceberg fond, il libère une eau fraîche et riche en minéraux qui nourrit de nombreuses formes de vie.  </seg>
<seg id="15">  Je conçois le fait de photographier ces icebergs comme faire des portraits de mes ancêtres, en sachant qu'à ce moment précis ils existent d'une certaine manière et qu'ils ne seront plus jamais ainsi.  </seg>
<seg id="16">  Quand ils fondent, ce n'est pas une mort ; ce n'est pas une fin, mais une continuation de leur parcours du cycle de la vie.  </seg>
<seg id="17">  La glace que je photographie dans les icebergs est parfois très jeune -- deux milles ans.  </seg>
<seg id="18">  Et la glace a parfois plus de 100 000 ans.  </seg>
<seg id="19">  Les dernières images que j'aimerais vous montrer sont celles d'un iceberg que j'ai photographié à Kekertsuatsiak, au Groënland.  </seg>
<seg id="20">  C'est une occasion très rare que d’être témoin d'un iceberg qui roule sur lui-même.  </seg>
<seg id="21">  Voilà.  </seg>
<seg id="22">  A gauche, on peut voir un petit bateau.  </seg>
<seg id="23">  C'est un bateau qui fait plus de 30 mètres.  </seg>
<seg id="24">  Et j'aimerais que vous observiez la forme de l'iceberg et sa position sur l'eau.  </seg>
<seg id="25">  Vous pouvez voir ici qu'il commence à rouler et le bateau s'est déplacé de l'autre côté, et l'homme est debout là.  </seg>
<seg id="26">  C'est un iceberg du Groënland de taille moyenne.  </seg>
<seg id="27">  Il se tient à 120 pieds au-dessus de l'eau, soit 40 mètres.  </seg>
<seg id="28">  Et c'est une vidéo en temps réel.  </seg>
<seg id="29">   Et comme ça, tout simplement, l'iceberg vous montre un autre côté de sa personnalité.  </seg>
<seg id="30">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1166" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/alice_dreger_is_anatomy_destiny</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Alice Dreger travaille avec des gens aux frontières de l'anatomie, tels que des siamois ou des intersexués. Dans ses observations, la limite entre mâle et femelle est souvent floue, entre autres distinctions anatomiques. Ce qui soulève une importante question : pourquoi laissons-nous notre anatomie déterminer notre destin?</description>
 <keywords>talks, Gender spectrum, TEDx, culture, gender, politics</keywords>
 <talkid>1166</talkid>
 <title>Alice Dreger: L'anatomie est-elle le destin?</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  J'aimerais que vous vous imaginiez deux couples au beau milieu de l'année 1979 le même jour, au même moment, exactement, chaque couple concevant un enfant.  </seg>
<seg id="2">  Donc deux couples chacun en train de concevoir un enfant.  </seg>
<seg id="3">  Ne passez pas trop de temps à imaginer la conception, parce que si vous passez tout ce temps à imaginer la conception, vous n'allez pas m'écouter.  </seg>
<seg id="4">  Imaginez cela pendant quelques minutes.  </seg>
<seg id="5">  Et dans ce scénario, je veux imaginer que, dans un cas, le sperme contient un chromosome Y, entrant en contact avec le chromosome X de l'ovule.  </seg>
<seg id="6">  Et dans l'autre cas, le sperme contient un chromosome X, qui entre en contact avec le chromosome X de l'ovule.  </seg>
<seg id="7">  Les deux sont viables; les deux fonctionnent.  </seg>
<seg id="8">  Nous reviendrons à ces gens-là plus tard.  </seg>
<seg id="9">  Je porte deux casquettes dans presque tout de ce que je fais.  </seg>
<seg id="10">  Avec une casquette, je fais de l'histoire de l'anatomie.  </seg>
<seg id="11">  Je suis historienne de formation, et ce que j'étudie dans ce cas est la façon dont les gens ont appréhendé l'anatomie -- c'est-à-dire les corps humains, les corps animaux -- comment ils ont appréhendé les fluides corporels, les concepts du corps; comment ils ont réfléchi aux corps.  </seg>
<seg id="12">  L'autre casquette que je porte dans mon travail est celle d'activiste, en tant que défenseur des patients -- ou, comme je dis parfois, en tant que défenseur impatient -- pour les gens qui sont les patients de médecins.  </seg>
<seg id="13">  Dans ce cas là, j'ai été amenée à travailler avec des gens qui ont des caractéristiques corporelles qui défient les normes sociales.  </seg>
<seg id="14">  Alors par exemple, certains cas sur lesquels j'ai travaillé, sont des frères siamois, deux personnes qui partagent un même corps.  </seg>
<seg id="15">  Certains cas que j'ai étudiés sont des gens atteints de nanisme -- donc des personnes qui sont plus petites que la moyenne.  </seg>
<seg id="16">  Et une bonne partie des cas que j`ai étudiés sont des gens qui sont sexuellement atypiques -- donc des personnes qui ne possèdent pas le corps standard d'un homme ou le corps standard d'une femme.  </seg>
<seg id="17">  Et pour utiliser un terme général, on peut utiliser le terme d'intersexualité.  </seg>
<seg id="18">  L'intersexualité peut prendre de nombreuses formes.  </seg>
<seg id="19">  Je ne vous donnerai que quelques exemples des manières dont vous pouvez être d`un sexe qui n'est standard ni pour un homme ni pour une femme.  </seg>
<seg id="20">  Dans un cas, vous pouvez avoir quelqu'un qui a une base chromosomique XY, et ce gène SRY sur le chromosome Y dit aux proto-gonades, que nous avons tous quand nous sommes fétus, de devenir des testicules.  </seg>
<seg id="21">  Et donc au cours de la vie fétale les testicules produisent de la testostérone.  </seg>
<seg id="22">  Mais parce que cet individu n'a pas de récepteurs qui écoutent cette testostérone, le corps ne réagit pas à la testostérone.  </seg>
<seg id="23">  Et c`est un syndrome qu'on appelle syndrome d`insensibilité androgène.  </seg>
<seg id="24">  Donc des niveaux de testostérone élevés, mais qui n'engendrent pas de réaction.  </seg>
<seg id="25">  En conséquence, le corps se développe plus selon un modèle typiquement féminin.  </seg>
<seg id="26">  Quand l'enfant nait, il a l'air d'une fille.  </seg>
<seg id="27">  C'est une fille. On l'élève comme une fille.  </seg>
<seg id="28">  Et ce n'est souvent qu'à la puberté quand elle grandit et que ses seins se développent, mais qu'elle n'a pas ses règles, que quelqu'un comprend qu'il y a un problème.  </seg>
<seg id="29">  Et on fait des tests et on découvre qu'au lieu d'avoir des ovaires et un utérus, elle a enfait des testicules à l'intérieur et elle a un chromosome Y.  </seg>
<seg id="30">  Et ce qu'il est important de comprendre c'est qu'on peut penser que cette personne est vraiment un homme, pas ce n'est pas le cas.  </seg>
<seg id="31">  Les femmes, comme les hommes, nous avons dans nos corps des choses appelées glandes surrénales.  </seg>
<seg id="32">  Elles sont à l'arrière de notre corps.  </seg>
<seg id="33">  Et les glandes surrénales fabriquent des androgènes, qui sont des hormones mâles.  </seg>
<seg id="34">  La plupart des femmes comme moi  je ne sais pas exactement comment sont mes chromosomes mais je pense que je suis probablement ordinaire -- la plupart des femmes comme moi sont en fait sensibles aux androgènes.  </seg>
<seg id="35">  Nous produisons des androgènes, et nous réagissons aux androgènes.  </seg>
<seg id="36">  La conséquence est que le cerveau de quelqu'un comme moi est en fait exposé à plus d'androgènes que celui de la femme née avec des testicules qui a un syndrome d'insensibilité aux androgènes.  </seg>
<seg id="37">  Le sexe c'est donc vraiment compliqué ; les personnes intersexuées ne sont pas seulement au milieu du spectre des sexes : dans un sens, elles sont partout.  </seg>
<seg id="38">  Un autre exemple : il y a quelques années, j'ai eu u appel d'un homme de 19 ans, né en tant que garçon, élevé comme un garçon, qui avait une copine et ils avaient des relations sexuelles, il vivait comme un homme et venait de découvrir qu'il avait des ovaires et un utérus.  </seg>
<seg id="39">  Il avait une forme extrême d'une condition appelée hyperplasie surrénale congénitale.  </seg>
<seg id="40">  Il avait des chromosomes XX, et in utero, ses glandes surrénales fonctionnait si fort qu'elles ont créé en fait un environnement hormonal masculin.  </seg>
<seg id="41">  Et par conséquent ses parties génitales sont devenues masculines, son cerveau a été soumis aux composants les pus typiquement masculins des hormones.  </seg>
<seg id="42">  Et il est né en ayant l'air d'un garçon ; personne ne s'est douté de rien.  </seg>
<seg id="43">  Et c'est seulement quand il a eu 19 ans qu'il a commencé à avoir assez de problèmes de santé dus en fait à des menstruations internes, que les médecins ont compris qu'en fait, il était féminin à l'intérieur.  </seg>
<seg id="44">  Bon, encore un autre exemple rapidement d'une autre possibilité d'intersexualité.  </seg>
<seg id="45">  il y a des personnes qui ont des chromosomes XX qui développent ce qu'on appelle des ovotesticules, qui sont en fait du tissu ovarien entouré de tissu testiculaire.  </seg>
<seg id="46">  Et nous ne sommes pas surs de la raison pour laquelle cela se produit.  </seg>
<seg id="47">  Donc le sexe a de nombreuses variantes différentes.  </seg>
<seg id="48">  La raison pour laquelle les enfants qui ont ce type de corps, que ce soit le nanisme, ou les frères siamois, ou un type d'intersexualité, sont souvent normalisés par les chirurgiens n'est pas parce que ça améliore leur santé physique.  </seg>
<seg id="49">  Dans de nombreux cas, les gens sont en fait en parfaite santé.  </seg>
<seg id="50">  La raison pour laquelle ils subissent souvent différentes opérations est qu'ils menacent nos catégories sociales.  </seg>
<seg id="51">  Notre système est fondé sur l'idée qu'un type particulier d'anatomie est associé à une identité particulière.  </seg>
<seg id="52">  Nous avons donc le concept que le fait d'être une femme implique d'avoir une identité féminine ; le fait d'être noir est sensé impliquer d'avoir une anatomie africaine selon votre histoire.  </seg>
<seg id="53">  Et nous avons donc cette idée terriblement simpliste.  </seg>
<seg id="54">  Et quand nous sommes devant un corps qui en fait présente quelque chose de très différent, ça nous étonne par rapport à ces catégorisations.  </seg>
<seg id="55">  Nous avons beaucoup d'idées romantiques dans notre culture en ce qui concerne l'individualisme.  </seg>
<seg id="56">  Et notre nation se base vraiment sur un concept très romantique d'individualisme.  </seg>
<seg id="57">  Imaginez la surprise quand vous avez des enfants qui naissent avec deux personnes dans un seul corps.  </seg>
<seg id="58">  La dernière fois que j'ai trouvé un débat animé à ce sujet récemment c'était l'an dernier l'athlète Sud-africaine Caster Semenya, dont on mettait le sexe en doute aux championnats du monde de Berlin.  </seg>
<seg id="59">  De nombreux journalistes m'ont appelée pour me demander "Quel test va-t-on lui faire passer pour savoir si Caster Semenya est un homme ou une femme?"  </seg>
<seg id="60">  Et j'ai dû expliquer aux journalistes qu'un tel test n'existe pas.  </seg>
<seg id="61">  En fait, nous savons maintenant que le sexe est assez compliqué pour que nous devions admettre que la nature ne trace pas de frontière entre homme et femme, ni entre homme et intersexe et femme et intersexe ; nous traçons en fait cette frontière sur la nature.  </seg>
<seg id="62">  Et ce que nous avons est un genre de situation dans laquelle plus notre science avance, plus nous devons admettre que ces catégories que nous pensions stables du point de vue anatomique, qui établissaient simplement des catégories identitaires stables, sont bien plus floues que nous le pensions.  </seg>
<seg id="63">  Et ça ne se limite pas au sexe.  </seg>
<seg id="64">  C'est aussi en termes de race, et c'est bien plus compliqué que notre terminologie nous permet de le dire.  </seg>
<seg id="65">  Quand on regarde de près, on tombe sur toutes sortes de zones d'ombre.  </seg>
<seg id="66">  On considère, par exemple, le fait que nous partageons au moins 95% de notre ADN avec les chimpanzés.  </seg>
<seg id="67">  Que devons-nous déduire du fait que nous ne différons d'eux que par quelques nucléotides?  </seg>
<seg id="68">  Et plus notre science avance, plus nous sommes dans une zone d'incertitude où nous devons admettre que les catégories simplistes que nous avons sont probablement trop simplistes  </seg>
<seg id="69">  Nous voyons donc cela un peu partout dans la vie humaine.  </seg>
<seg id="70">  Une de ces manifestations que l'on peut voir, par exemple, dans notre culture aujourd’hui aux États-Unis, ce sont les batailles à propos du début et de la fin de la vie.  </seg>
<seg id="71">  Nous avons des conversations difficiles pour savoir à quel moment décider qu'un corps devient un humain, pour qu'il ait un droit différent par rapport à la vie fétale.  </seg>
<seg id="72">  Nous avons des conversations très difficiles ces temps-ci , probablement pas publiquement mais dans les milieux médicaux, pour savoir à quel moment quelqu'un est mort.  </seg>
<seg id="73">  Dans le passé, nos ancêtres n'ont jamais eu autant de mal avec cette question du moment de la mort de quelqu'un.  </seg>
<seg id="74">  Tout au plus, ils lui mettaient une plume sous le nez, et si elle remuait, ils ne l'enterraient pas encore.  </seg>
<seg id="75">  Si elle arrêtait de remuer, on l'enterrait.  </seg>
<seg id="76">  Mais aujourd'hui, nous sommes dans une situation où nous voulons prélever des organes vitaux sur des êtres et les donner à d'autres êtres.  </seg>
<seg id="77">  Et par conséquent nous sommes contraints de débattre de cette question difficile de savoir qui est mort. Et cela nous mène à une situation très difficile où nous n'avons plus de catégories aussi simples qu'auparavant.  </seg>
<seg id="78">  Et vous pourriez penser que l'éclatement de ces catégories ferait plaisir à quelqu'un comme moi.  </seg>
<seg id="79">  Je suis progressiste politiquement, je défends des gens qui ont des corps hors du commun, mais je dois admettre que ça me rend nerveuse.  </seg>
<seg id="80">  Il faut comprendre que le fait que ces catégories soient bien plus instables que nous le pensions me rend nerveuse.  </seg>
<seg id="81">  Et ça me rend nerveuse quand on réfléchit à la démocratie.  </seg>
<seg id="82">  Alors pour vous expliquer ce que je ressens, je dois d'abord admettre que je suis fan des Pères Fondateurs.  </seg>
<seg id="83">  Je sais qu'ils étaient racistes, je sais qu'ils étaient sexistes, mais il étaient géniaux.  </seg>
<seg id="84">  Je veux dire qu'ils avaient tant de courage et de hardiesse et de radicalité dans leurs actions que je me retrouve à regarder cette comédie musicale ringarde "1776" encore et encore et ce n'est pas pour la musique, qu'ont peut oublier facilement.  </seg>
<seg id="85">  C'est à cause de ce qui s'est passé en 1776 avec les Pères Fondateurs.  </seg>
<seg id="86">  Les Pères Fondateurs étaient, selon moi, les premiers activistes anatomiques, alors voilà pourquoi.  </seg>
<seg id="87">  Ce qu'ils rejetaient était un concept anatomique et ils l'ont remplacé par un autre qui était radical et beau et a été valable pour nous pendant 200 ans.  </seg>
<seg id="88">  Et si vous vous rappelez, ce que nos Pères Fondateurs rejetaient était le concept de monarchie. Et la monarchie était en gros basée sur un concept très simpliste d'anatomie.  </seg>
<seg id="89">  Les monarches de l'ancien monde n'avait pas la notion d'ADN, mais ils avaient la notion du droit de naissance.  </seg>
<seg id="90">  Ils avaient la notion de sang bleu.  </seg>
<seg id="91">  Ils avaient l'idée que les gens qui seraient au pouvoir politique devaient être au pouvoir politique à cause du sang transmis de grand-père en père en fils etc.  </seg>
<seg id="92">  Les Pères Fondateurs ont rejeté cette idée, et l'ont remplacée par un nouveau concept anatomique, et ce concept était que tous les hommes naissent égaux.  </seg>
<seg id="93">  Ils ont égalisé ce terrain et décidé que l'anatomie importante était celle que nous avions en commun, pas les différences d'anatomie. Et c'était une action très radicale.  </seg>
<seg id="94">  Ils faisaient ça en partie parce qu'ils appartenaient au système des Lumières dans lequel deux choses grandissaient ensemble.  </seg>
<seg id="95">  C'était la démocratie, mais aussi la science qui grandissaient.  </seg>
<seg id="96">  Et il est très clair que si on regarde l'histoire des Pères Fondateurs, beaucoup d’entre eux était très intéressés par la science. et ils étaient intéressés par l'idée d'un monde naturaliste.  </seg>
<seg id="97">  Ils s'éloignaient des explications surnaturelles, et ils rejetaient des choses telles que l'idée surnaturelle de pouvoir transmis à cause d'une vague idée de droit de naissance.  </seg>
<seg id="98">  Ils se rapprochaient d'un concept naturaliste.  </seg>
<seg id="99">  Et si on regarde par exemple, dans la Déclaration d'Indépendance, ils parlent de la nature et du Dieu de la nature.  </seg>
<seg id="100">  Ils ne parlent pas de Dieu et de la nature de Dieu.  </seg>
<seg id="101">  Ils parlent du pouvoir de la nature pour nous dire qui nous sommes.  </seg>
<seg id="102">  Et donc avec ça, ils nous apportaient l'idée de caractéristiques anatomiques communes.  </seg>
<seg id="103">  Et ce faisant, ils établissaient d'une belle façon le futur mouvement des droits civiques.  </seg>
<seg id="104">  Ils n'y pensaient pas comme ça, mais ils l'ont fait pour nous, et c'était génial.  </seg>
<seg id="105">  Et que s'est-il passé des années plus tard?  </seg>
<seg id="106">  Ce qui s'est passé, par exemple, ce sont les femmes, qui ont voulu le droit de vote, ont considéré l'idée des Pères Fondateurs que les caractéristiques anatomiques communes étaient plus importantes que les différences anatomiques et ont dit: "Le fait que nous ayons un utérus et des ovaires n'a pas d'importance en termes de différence pour impliquer de nous refuser le droit de vote, le droit à une pleine citoyenneté, le droit d'avoir des propriétés, etc, etc."  </seg>
<seg id="107">  Et les femmes ont avancé ces idées avec succès.  </seg>
<seg id="108">  Ensuite est venue la réussite du mouvement des droits civiques, où nous avons trouvé des gens comme Sojourner Truth qui disait: "Ne suis-je pas une femme?"  </seg>
<seg id="109">  Nous trouvons des hommes dans les rangs des manifestants du mouvement des droits civiques qui disent "Je suis un homme."  </seg>
<seg id="110">  Là encore, les gens de couleur, qui font appel à des caractéristiques anatomiques communes pour contrer une différence anatomique, et là encore, réussissent.  </seg>
<seg id="111">  Nous voyons la même chose avec le mouvement pour les droits des handicapés.  </seg>
<seg id="112">  Le problème est, bien sûr, qu'alors que nous commençons à considérer tout ce que nous avons en commun, nous devons commencer à mettre en question la raison pour laquelle nous maintenons certaines divisions.  </seg>
<seg id="113">  Cela dit, je veux maintenir certaines divisions, du point de vue anatomique, dans notre culture.  </seg>
<seg id="114">  Par exemple, je ne veux pas donner à un poisson les mêmes droits qu'à un humain.  </seg>
<seg id="115">  Je ne veux pas dire qu'on abandonne complètement l'anatomie.  </seg>
<seg id="116">  Je ne veux pas dire que des enfants de 5 ans devraient avoir le droit aux relations sexuelles consenties ni au mariage consenti.  </seg>
<seg id="117">  Il y a donc des divisions anatomiques qui ont du sens pour moi, et que je pense que nous devrions conserver.  </seg>
<seg id="118">  Mais le problème est d'essayer de comprendre lesquelles et pourquoi nous les gardons et si elles ont un sens.  </seg>
<seg id="119">  Alors revenons à ces deux êtres conçus au début de ma conférence.  </seg>
<seg id="120">  Nous avons deux êtres, tous deux conçus au milieu de l'année 1979 exactement le même jour.  </seg>
<seg id="121">  Imaginons qu'un d'eux, Mary est née prématurée de 3 mois, et donc elle est née le 1er [janvier] 1980  </seg>
<seg id="122">  Henry, par contre, est né à terme, donc il est né le 1er mars 1980.  </seg>
<seg id="123">  Par le simple fait qu'elle est née prématurée de 3 mois, Mary a toutes sortes de droits trois mois plus tôt qu'Henry, le droit aux relations sexuelles consenties, le droit de vote, le droit de boire de l'alcool.  </seg>
<seg id="124">  Henry doit attendre pour tout ça, non pas parce qu'il a une différence d'âge, biologiquement, à part en termes de date de naissance.  </seg>
<seg id="125">  Nous trouvons d'autres sortes de bizarreries en ce qui concerne leurs droits.  </seg>
<seg id="126">  Henry, en vertu du fait qu'on le considère masculin, bien que je ne vous ai pas dit qu'il avait un chromosome XY, en vertu du fait qu'on le présume masculin est désormais susceptible d'être appelé par l'armée, ce dont Mary n'a pas à se soucier.  </seg>
<seg id="127">  Mary, pendant ce temps, ne peut pas avoir dans tous les états les mêmes droits qu'Henry, je cite, le droit de se marier.  </seg>
<seg id="128">  Henry peut épouser une femme dans tous les états, mais Mary peut seulement épouser une femme dans quelques états aujourd'hui.  </seg>
<seg id="129">  Donc ces catégories anatomiques persistent et sont de bien des manières problématiques et discutables.  </seg>
<seg id="130">  ET selon moi la question devient : Que faisons-nous, alors que notre science devient si bonne pour examiner l'anatomie, et que nous arrivons au point où nous devons admettre qu'une démocratie basée sur l'anatomie puisse s'effondrer?  </seg>
<seg id="131">  Je ne veux pas abandonner la science, mais en même temps on a parfois l'impression que la science nous dépasse.  </seg>
<seg id="132">  Alors où allons-nous?  </seg>
<seg id="133">  Il semble que ce qui se passe dans notre culture est une sorte d'attitude pragmatique : "Nous devons poser des limites quelques part, alors nous allons poser des limites quelque part."  </seg>
<seg id="134">  Mais beaucoup de gens se retrouvent dans une position très étrange.  </seg>
<seg id="135">  Alors par exemple, à un moment donné, le Texas a décidé que d'épouser un homme implique obligatoirement que vous n'avez pas de chromosome Y, que d'épouser une femme implique obligatoirement que vous en avez un.  </seg>
<seg id="136">  Et en pratique, ils ne font pas passer de tests aux gens pour connaitre leurs chromosomes.  </seg>
<seg id="137">  Mais c'est aussi très bizarre, à cause de l'histoire que je vous ai racontée au début à propos d'un syndrome d'insensibilité androgène.  </seg>
<seg id="138">  Si nous considérons l'un des pères fondateurs de la démocratie moderne, Dr. Martin Luther King, il nous a proposé un genre de solution dans son discours "J'ai fait un rêve".  </seg>
<seg id="139">  Il dit que nous devrions juger les gens "non pas d'après la couleur de leur peau, mais d'après le contenu de leur personnalité," allant au delà de l'anatomie.  </seg>
<seg id="140">  Et je veux dire, "Oui, ça semble une bonne idée."  </seg>
<seg id="141">  Mais en pratique, comment faire?  </seg>
<seg id="142">  Comment juger les gens d'après le contenu de leur personnalité?  </seg>
<seg id="143">  Je veux aussi attirer votre attention sur le fait que je ne suis pas sure que c'est comme ça qu'on doit donner des droits aux humains, parce que, je dois admettre, je connais des chiens qui sont sans doute plus susceptibles de mériter des services sociaux que certains humains que je connais.  </seg>
<seg id="144">  Je veux aussi dire que je connais sans doute des labradors plus capable de décisions informées, intelligentes et matures vis-à-vis des relations sexuelles que certains quadragénaires que je connais.  </seg>
<seg id="145">  Alors comment mettre en œuvre la question du contenu de personnalité?  </seg>
<seg id="146">  Ça s'avère vraiment difficile.  </seg>
<seg id="147">  Et une partie de moi se demande, et si le contenu de personnalité s'avère être une chose qu'on pourra scanner dans le futur, qu'on pourra voir avec un IRM?  </seg>
<seg id="148">  Veut-on vraiment aller par là?  </seg>
<seg id="149">  Je ne sais pas où nous allons.  </seg>
<seg id="150">  Ce que je sais c'est que ça semble vraiment important de réfléchir à l'idée que les Etats-Unis mènent la réflexion de la question de la démocratie.  </seg>
<seg id="151">  Nous avons fait du bon travail avec la démocratie, et je pense que nous ferions du bon travail à l'avenir.  </seg>
<seg id="152">  Nous ne sommes pas dans la situation de l'Iran, par exemple, où un homme qui est sexuellement attiré par un autre homme est susceptible d'être assassiné, à moins qu'il accepte d'être opéré pour changer de sexe, et dans ce cas est autorisé à vivre.  </seg>
<seg id="153">  Nous n'avons pas ce genre de situation.  </seg>
<seg id="154">  Je suis heureuse de dire que nous n'avons pas ce genre de situation avec , un chirurgien avec qui j'ai parlé il y a quelques années qui avait amené des frères siamois pour les séparer, en partie pour se faire une réputation.  </seg>
<seg id="155">  Mais quand je l'ai eu au téléphone, et lui ai demandé pourquoi il faisait cette opération, c'était une opération à haut risque, sa réponse a été que, dans une autre nation, ces enfants seraient très mal traités, et donc il devait le faire.  </seg>
<seg id="156">  La réponse que je lui ai faite a été, "Avez-vous pensé à l'asile politique plutôt qu'à une opération pour les séparer?"  </seg>
<seg id="157">  Les États-Unis ont offert d'immenses possibilités pour permettre aux gens d'être comme ils sont, sans avoir à changer parce que l'état le veut.  </seg>
<seg id="158">  Alors je pense que nous devons être pionniers.  </seg>
<seg id="159">  Pour conclure, je veux vous suggérer que j'ai beaucoup parlé des Pères.  </seg>
<seg id="160">  Et je veux réfléchir à quoi pourrait ressembler la démocratie, ou à quoi elle aurait pu ressembler si nous avions plus impliqué les mères.  </seg>
<seg id="161">  Et je veux dire une chose un peu plus radicale pour une féministe, et c'est que je pense qu'il y a peut-être différentes sortes de perceptions qui peuvent venir de différentes sortes d'anatomies, en particulier quand nous avons des gens qui pensent en groupes.  </seg>
<seg id="162">  Pendant des années, parce que j'étais intéressée par l'intersexualité, je me suis aussi intéressée à la recherche sur la différence entre les sexes.  </seg>
<seg id="163">  Et une chose qui m'a vraiment intéressée c'est d'examiner les différences entre hommes et femmes en terme de la manière de penser et d'agir dans le monde.  </seg>
<seg id="164">  Et ce que nous savons grâce avec des études transculturelles c'est que les femmes, en général, pas toutes, mais en général, sont plus enclines à être très attentives aux relations sociales complexes et à prendre soin des gens qui sont fondamentalement vulnérables dans le groupe.  </seg>
<seg id="165">  Et donc si nous pensons à ça, nous avons en main une situation intéressante.  </seg>
<seg id="166">  il y a des années, quand j'étais à la fac, un de mes tuteurs qui savait que le féminisme m'intéressait, je me considérais comme une féministe, et c'est toujours le cas, m'a posé une question étrange.  </seg>
<seg id="167">  Il a dit, "Dis-moi ce qu'il y a de féminin dans le féminisme."  </seg>
<seg id="168">  Et j'ai pensé, " C'est la question la plus stupide que j'ai entendue.  </seg>
<seg id="169">  Le féminisme, c'est démonter les stéréotypes de genre, donc il n'y a rien de féminin dans le féminisme."  </seg>
<seg id="170">  Mais plus je réfléchissais à la question, plus je pensais qu'il y avait peut-être quelque chose de féminin dans le féminisme.  </seg>
<seg id="171">  C'est-à-dire, il y avait peut-être quelque chose, en général, de différent entre le cerveau féminin et le cerveau masculin qui nous rend plus attentives aux relations sociales profondément complexes et plus attentives à prendre soin de ceux qui sont vulnérables.  </seg>
<seg id="172">  Et alors que les pères étaient extrêmement attentifs à trouver comment protéger les individus de l'état, il est possible que si on avait impliqué plus de mères dans ce concept, ce que nous aurions c'est un concept qui ne se limite pas à la manière de protéger, mais un concept de comment prendre soin les uns des autres.  </seg>
<seg id="173">  Et peut-être que la direction que nous devons prendre pour l'avenir, quand nous portons la démocratie au-delà de l'anatomie -- c'est de penser moins au corps individuel, en termes d'identité, et penser aux relations.  </seg>
<seg id="174">  Pour qu'alors que nous essayons de créer une union plus parfaite, nous pensions à ce que nous faisons les uns pour les autres.  </seg>
<seg id="175">  Merci  </seg>
</doc>
<doc docid="1165" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/paul_romer_the_world_s_first_charter_city</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: En 2009, Paul Romer a dévoilé l'idée d'une "ville sous contrat" -- un nouveau genre de ville avec des règles qui favorise la démocracie et le commerce. Cette année, à TED2011, il raconte comment une telle ville pourrait voir le jour au honduras ... avec l'aide de sa conférence TED.</description>
 <keywords>talks, business, cities, culture, design, global issues, politics</keywords>
 <talkid>1165</talkid>
 <title>La première ville sous contrat au monde?</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  En 2007, J'ai décidé que nous devions repenser notre conceptualisation du développement économique.  </seg>
<seg id="2">  Notre nouvel objectif devrait être que lorsque chaque famille pense à l'endroit où elle veut vivre et travailler, elle devrait être en mesure de choisir entre au moins une poignée de villes différentes qui seraient toutes en concurrence pour attirer de nouveaux résidents.  </seg>
<seg id="3">  Maintenant, nous sommes très loin de cet objectif à l'heure actuelle.  </seg>
<seg id="4">  Il y a des milliards de gens dans les pays en développement qui n'ont pas même une seule ville qui seraient disposée à les accueillir.  </seg>
<seg id="5">  Mais le plus étonnant au sujet des villes est qu'elles valent beaucoup plus qu'elles ne coûtent à construire.  </seg>
<seg id="6">  Donc, on pourrait facilement fournir au monde des dizaines, voire des centaines, de villes nouvelles.  </seg>
<seg id="7">  Maintenant, cela peut vous paraître absurde si vous n'avez jamais pensé à de nouvelles villes.  </seg>
<seg id="8">  Mais remplacez simplement villes par immeubles.  </seg>
<seg id="9">  Imaginez si la moitié des gens qui voulaient être dans des appartements les avaient déjà; l'autre moitié n'en sont pas encore là.  </seg>
<seg id="10">  Vous pourriez essayer d'augmenter la capacité en construisant des extensions sur l'ensemble des appartements existants.  </seg>
<seg id="11">  Mais vous savez que vous vous heurteriez au fait que ces appartements et les zones alentour ont des règles pour éviter l'inconfort et les désagréments de la construction.  </seg>
<seg id="12">  Il est donc extrêmement difficile de faire toutes ces extensions.  </seg>
<seg id="13">  Mais vous pourriez aller dans un tout nouvel endroit, construire un bâtiment flambant neuf, aussi longtemps que les règles à cet endroit seraient celles qui ont facilité la construction plutôt que de l'entraver.  </seg>
<seg id="14">  J'ai donc proposé que les gouvernements créent des zones nouvelles de réforme assez grande pour contenir des villes et leur donne un nom: les villes sous contrat.  </seg>
<seg id="15">  Plus tard, j'ai appris que à cette même époque , Javier et Octavio pensaient au problème de la réforme au Honduras.  </seg>
<seg id="16">  Ils savaient qu'environ 75 000 Honduriens chaque année partiraient pour les États-Unis, et ils voulaient demander, ce qu'ils pouvaient faire pour veiller à ce que ces gens puissent rester et faire les mêmes choses au Honduras.  </seg>
<seg id="17">  À un moment donné, Javier a dit à Octavio, "Et si nous prenions certaines de nos terres vides - si nous les donnions à une ambassade - à l'ambassade des États-Unis; à l'ambassade du Canada - et puis si les gens veulent aller travailler en accord avec les règles du Canada ou en accord avec les règles des États-Unis, ils peuvent aller chercher des emplois, faire tout ce qu'ils font sur les terres de l'ambassade  </seg>
<seg id="18">  qu'autrement ils iraient faire au Canada ou aux États-Unis? "  </seg>
<seg id="19">  À l'été 2009, le Honduras a connu une douloureuse crise constitutionnelle.  </seg>
<seg id="20">  À l'issue de l'élection suivante, Pepe Lobo a remporté une victoire écrasante sur un programme électoral qui promettait la réforme, mais aussi la réconciliation.  </seg>
<seg id="21">  Il a demandé à Octavio d'être son chef de cabinet.  </seg>
<seg id="22">  Pendant ce temps, je me préparais à donner une conférence à TEDGlobal.  </seg>
<seg id="23">  Grâce à un processus de raffinement, d'essais et d'erreurs, beaucoup de tests utilisateurs, j'ai essayé de ramener cette notion complexe de ville sous contrat à l'essentiel.  </seg>
<seg id="24">  Le premier point était l'importance des règles, comme ces règles qui disent que vous ne pouvez pas venir et déranger tous les détenteurs d'habitation existants.  </seg>
<seg id="25">  Nous accordons beaucoup d'attention aux nouvelles technologies, mais il faut des technologies et des règles pour obtenir des progrès. Et ce sont généralement les règles qui nous retiennent.  </seg>
<seg id="26">  À l'automne 2010, un ami du Guatemala a envoyéà Octavio un lien à la conférence TED.  </seg>
<seg id="27">  Il le montra à Javier.  </seg>
<seg id="28">  Ils m'ont appelé.  </seg>
<seg id="29">  Ils ont dit, "Présentons-la aux dirigeants de notre pays."  </seg>
<seg id="30">  Donc, en Décembre, nous nous sommes rencontrés à Miami, dans une salle de conférence d'un hôtel.  </seg>
<seg id="31">  J'ai essayé d'expliquer combien les villes sont précieuses, combien elles sont bien plus précieuses que ce qu'elles coûtent.  </seg>
<seg id="32">  Et j'ai utilisé cette diapositive qui montre combien le simple terrain est précieux dans un endroit comme New York. Remarquez, un terrain qui vaut des milliers de dollars, dans certains cas, par mètre carré.  </seg>
<seg id="33">  Mais c'était une discussion assez abstraite, et à un moment où il y eu une pause, Octavio a dit, «Paul, nous pourrions voir la conférence TED."  </seg>
<seg id="34">   Ainsi, la conférence a énoncé en termes très simples, une ville sous contrat est un lieu où vous commencez avec des terres inhabitées, une charte qui précise les règles qui y sont applicables et puis une opportunité pour les gens de s'engager, d'aller vivre selon ces règles ou non.  </seg>
<seg id="35">  J'ai donc été demandé par le président du Honduras qui a dit que nous devons mettre en oeuvre ce projet, ce qui est important, cela pourrait être la voie à suivre pour notre pays.  </seg>
<seg id="36">  On m'a demandé de venir à Tegucigalpa et de parler à nouveau les 4 et 5 Janvier.  </seg>
<seg id="37">  J'ai donc présenté une autre conférence basée su de nombreux faits qui comprenait une diapo comme celle-ci, qui a tenté de faire valoir que, si vous souhaitez créer beaucoup de valeur dans une ville, elle doit être très grande.  </seg>
<seg id="38">  Ceci est une photo de Denver, et le contour est le nouvel aéroport qui a été construit à Denver.  </seg>
<seg id="39">  Cet aéroport seul couvre plus de 100 km carrés.  </seg>
<seg id="40">  Donc j'ai essayé de persuader les Honduriens, si vous construisez une nouvelle ville, vous devez commencer avec un site qui au moins 1.000 km ².  </seg>
<seg id="41">  C'est plus de 250 cent mille acres.  </seg>
<seg id="42">  Tout le monde a applaudit poliment.  </seg>
<seg id="43">  Les visages dans l'auditoire étaient très sérieux et attentifs.  </seg>
<seg id="44">  Le président du congrès est venu sur scène et a dit: "Professeur Romer, je vous remercie beaucoup pour votre conférence, mais nous pourrions peut-être voir la conférence TED.  </seg>
<seg id="45">  Je l'ai sur mon ordinateur portable. "  </seg>
<seg id="46">  Alors je me suis assis, et ils ont montré la conférence.  </seg>
<seg id="47">  Et elle allait à l'essentiel, qui est qu'une ville nouvelle pourrait offrir de nouveaux choix aux gens.  </seg>
<seg id="48">  Ce serait un choix d'une ville où vous pourriez aller qui pourrait être au Honduras, au lieu dêtre à des centaines de kilomètres au Nord.  </seg>
<seg id="49">  Et cela implique aussi de nouveaux choix pour les dirigeants.  </seg>
<seg id="50">  Parce que les dirigeants du gouvernement au Honduras auraient besoin d'aide de la part des pays partenaires, qui pourraient bénéficier de pays partenaires qui les aident à mettre en place les règles de ce contrat de son 'application, donc tout le monde être certain que le contrat sera vraiment appliqué.  </seg>
<seg id="51">  Et l'intuition du président Lobo était que cette assurance de l'exécution à laquelle je pensais comme à un moyen de faire venir des investisseurs étrangers et de construire la ville pourrait être tout aussi important pour toutes les différentes parties du Honduras qui avaient souffert pendant tant d'années de la peur et la méfiance.  </seg>
<seg id="52">  Nous sommes allés voir un site.  </seg>
<seg id="53">  C'est de là que vient cette image.  </seg>
<seg id="54">  Il pourrait facilement tenir un millier de kilomètres carrés.  </seg>
<seg id="55">  Et peu de temps après, le 19 Janvier, le Congrès a voté l'amendement de leur Constitution pour avoir une disposition constitutionnelle qui permette des régions de développement spécial.  </seg>
<seg id="56">  Dans un pays qui venait de traverser cette crise déchirante, le vote au Congrès en faveur de cet amendement constitutionnel était de 124 voix contre une.  </seg>
<seg id="57">  Toutes les parties, toutes les factions de la société,l'ont soutenu.  </seg>
<seg id="58">  Pour intégrer la Constitution, il faut en fait la voter deux fois au congrès.  </seg>
<seg id="59">  Le 17 Février ils votaient à nouveau avec un autre vote de 114 voix contre une.  </seg>
<seg id="60">  Immédiatement après ce vote, du 21 Février au 24, une délégation d'environ 30 Honduriens est allée aux deux endroits du monde qui sont les plus intéressés à se lancer dans la construction de la ville.  </seg>
<seg id="61">  L'un est la Corée du Sud.  </seg>
<seg id="62">  Ceci est une image d'un grand centre d'une ville nouvelle qui se construit en Corée du Sud - plus grand que le centre-ville de Boston.  </seg>
<seg id="63">  Tout ce que vous voyez là a été construit en quatre ans, après avoir passé quatre ans à obtenir les permis.  </seg>
<seg id="64">  L'autre endroit qui est très intéressé par la construction de ville est Singapour.  </seg>
<seg id="65">  Ils ont fait construire deux villes déjà en Chine et préparent la troisième.  </seg>
<seg id="66">  Donc, si vous y pensez en termes pratiques,, voici où nous en sommes.  </seg>
<seg id="67">  Ils ont un site, ils en sont déjà penser à ce site pour la deuxième ville.  </seg>
<seg id="68">  Ils mettent en place un système juridique qui pourrait permettre la venue de gestionnaires, et aussi un système juridique externe.  </seg>
<seg id="69">  Un pays s'e'st déjà portée volontaire pour que sa cour suprême soit le tribunal de dernière instance du nouveau système judiciaire là-bas..  </seg>
<seg id="70">  Des concepteurs et constructeurs de villes sont très intéressés.  </seg>
<seg id="71">  Ils peuvent même apporter avec eux des financements.  </seg>
<seg id="72">  Mais la seule chose que vous savez qu'ils ont déjà résolue est qu'il y a beaucoup de locataires.  </seg>
<seg id="73">  Il y a beaucoup d'entreprises qui souhaitent s'implanter dans les Amériques, surtout dans un endroit avec une zone de libre-échange, et il y a beaucoup de gens qui voudraient y aller.  </seg>
<seg id="74">  Partout dans le monde, il y a 700 millions de personnes qui disent qu'ils aimeraient se déplacer définitivement dans un autre endroit en ce moment.  </seg>
<seg id="75">  Il y a un million de gens qui quittent l'Amérique latine par an pour aller aux États-Unis.  </seg>
<seg id="76">  Beaucoup d'entre eux sont des pères qui doivent quitter leur famille pour aller chercher un emploi -- parfois une mère célibataire qui doit trouver assez d'argent pour payer la nourriture et les vêtements.  </seg>
<seg id="77">  Malheureusement, il y a parfois même des enfants qui essayent de rejoindre leurs parents qu'ils n'ont pas vus, dans certains cas, pendant une décennie.  </seg>
<seg id="78">  Alors, quel genre d'idée est-ce que de réfléchir à la construction d'une ville nouvelle au Honduras?  </seg>
<seg id="79">  Ou d'en construire une douzaine ou une centaine partout dans le monde?  </seg>
<seg id="80">  Quel genre d'idée est-ce de réfléchir à insister pour que chaque famille ait le choix de plusieurs villes qui soient en concurrence pour attirer de nouveaux résidents?  </seg>
<seg id="81">  C'est une idée qui mérite d'être diffusée.  </seg>
<seg id="82">  Et mes amis du Honduras m'ont demandé de vous dire merci, TED.  </seg>
</doc>
<doc docid="1161" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/jessi_arrington_wearing_nothing_new</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: La styliste Jessi Arrington n'a mis dans sa valise pour TED que 7 culottes, en achetant le reste de ses affaires dans des friperies de Los Angeles. C'est une réflexion sur la consommation raisonnée -- présentée dans un arc-en-ciel de couleurs et de créativité.</description>
 <keywords>talks, consumerism, creativity, culture, design, fashion</keywords>
 <talkid>1161</talkid>
 <title>Jessi Arrington : Ne rien porter de neuf</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/674444">Hugo Wagner</translator>
<seg id="1">  Je m'appelle Jessi, et voici ma valise.  </seg>
<seg id="2">  Mais avant de vous montrer ce qu'il y a dedans, je vais faire un aveu très public, qui est que, je suis obsédée par les vêtements.  </seg>
<seg id="3">  J'adore découvrir, porter, et plus récemment, blogger et photographier des tenues colorées et farfelues différentes pour chaque occasion.  </seg>
<seg id="4">  Mais je n'achète rien de neuf.  </seg>
<seg id="5">  Tous mes vêtements sont d'occasion, et viennent de marchés aux puces ou de friperies.  </seg>
<seg id="6">  Ah, merci.  </seg>
<seg id="7">  Acheter d'occasion me permet de réduire l'impact de ma garde-robe sur l'environnement et sur mon porte-monnaie.  </seg>
<seg id="8">  Je rencontre toutes sortes de gens ; mon argent sert généralement une bonne cause ; j'ai plutôt l'air unique ; et cela fait du shopping une sorte de chasse au trésor personnelle.  </seg>
<seg id="9">  Je veux dire, que vais-je trouver aujourd'hui ?  </seg>
<seg id="10">  Est-ce qu'il y aura ma taille ?  </seg>
<seg id="11">  Vais-je aimer la couleur ?  </seg>
<seg id="12">  Est-ce que ça coûtera moins de 20$ ?  </seg>
<seg id="13">  Si toutes les réponses sont positives, j'ai l'impression d'avoir gagné.  </seg>
<seg id="14">  Je veux revenir à ma valise et vous dire ce que j'ai emmené pour cette semaine exaltante ici à TED.  </seg>
<seg id="15">  Je veux dire, qu'est-ce qu'une personne avec toutes ces tenues emporte avec elle ?  </seg>
<seg id="16">  Je vais donc vous montrer exactement ce que j'ai emmené.  </seg>
<seg id="17">  J'ai emmené sept culottes et c'est tout.  </seg>
<seg id="18">  Des sous-vêtements pour exactement une semaine, c'est ce que j'ai mis dans ma valise.  </seg>
<seg id="19">  J'ai fait le pari que je pourrai trouver tout le reste des affaires que j'aimerais porter une fois arrivée à Palm Springs.  </seg>
<seg id="20">  Comme vous ne me connaissez pas comme la femme qui se balade à TED en sous-vêtements --  ça veut dire que j'ai trouvé quelques affaires.  </seg>
<seg id="21">  J'aimerais vraiment vous montrer mes habits pour une semaine à présent.  </seg>
<seg id="22">  Est-ce que ça vous plaît ?  </seg>
<seg id="23">   En faisant cela, je vais aussi vous raconter quelques leçons de vie que, croyez-le ou non, j'ai reçues dans cette aventure où je ne porte rien de neuf.  </seg>
<seg id="24">  Commençons par dimanche.  </seg>
<seg id="25">  Je l'appelle le tigre luisant.  </seg>
<seg id="26">  Vous n'avez pas besoin de dépenser beaucoup pour être bien habillé.  </seg>
<seg id="27">  Vous pouvez presque toujours avoir l'air superbe pour moins de 50$.  </seg>
<seg id="28">  Toute cette tenue, y compris la veste, m'a coûté 55$, et c'est l'habit le plus cher que j'ai porté de toute la semaine.  </seg>
<seg id="29">  Lundi : la couleur est puissante.  </seg>
<seg id="30">  C'est presque physiologiquement impossible d'être de mauvaise humeur en portant des pantalons rouges vifs.  </seg>
<seg id="31">   Si vous êtes heureux, vous allez attirer d'autres personnes heureuses vers vous.  </seg>
<seg id="32">  Mardi : On surestime trop l'adaptation au milieu extérieur.  </seg>
<seg id="33">  J'ai passé un grand temps de ma vie à essayer d'être moi-même et en même temps à m'adapter à l'extérieur.  </seg>
<seg id="34">  Soyez simplement vous-mêmes  </seg>
<seg id="35">  Si vous vous entourez des bonnes personnes, non seulement ils comprendront, mais ils apprécieront.  </seg>
<seg id="36">  Mercredi : Acceptez l'enfant qui dort en vous.  </seg>
<seg id="37">  Parfois, les gens me disent que j'ai l'air de jouer à m'habiller, ou que je leur rappelle leur fille de sept ans.  </seg>
<seg id="38">  J'aime leur sourire et dire : « Merci. »  </seg>
<seg id="39">  Jeudi : La confiance en soi est la clé.  </seg>
<seg id="40">  Si vous pensez qu'un habit vous va bien, c'est que c'est presque certainement le cas.  </seg>
<seg id="41">  Si vous ne pensez pas qu'un habit vous donne bonne allure, vous avez encore probablement raison.  </seg>
<seg id="42">  J'ai grandi avec une mère qui me l'apprenait jour après jour.  </seg>
<seg id="43">  Mais ce n'est pas avant l'âge de 30 ans que j'ai vraiment compris ce que ça voulait dire.  </seg>
<seg id="44">  Je vais vous le révéler en une seconde.  </seg>
<seg id="45">  Si vous pensez être une belle personne à l'intérieur et à l'extérieur, il n'y a pas un regard que vous ne pouvez pas attirer.  </seg>
<seg id="46">  Donc il n'y a aucune excuse pour chacun de nous dans ce public.  </seg>
<seg id="47">  Nous devrions être capables de réussir tout ce que nous voulons réussir.  </seg>
<seg id="48">  Merci.  </seg>
<seg id="49">   Vendredi : Une vérité universelle -- sept mots pour vous : Les paillettes dorées se marient avec tout.  </seg>
<seg id="50">  Pour terminer, samedi : Développer votre propre style personnel et unique est vraiment une bonne façon de raconter au monde quelque chose sur vous sans avoir à dire un mot.  </seg>
<seg id="51">  J'en ai eu la preuve à maintes reprises quand les gens sont venus m'aborder cette semaine simplement à cause de ce que je portais. Et nous avons eu de belles discussions.  </seg>
<seg id="52">  Manifestement, tout ça ne va pas rentrer dans ma toute petite valise.  </seg>
<seg id="53">  Donc avant de rentrer à Brooklyn, je vais tout donner.  </seg>
<seg id="54">  Parce que la leçon que j'essaie d'apprendre cette semaine est qu'on peut se passer de certaines choses.  </seg>
<seg id="55">  Je n'ai pas besoin de m'attacher affectivement à ces choses, parce qu'au coin de la rue, il y aura toujours d'autres habits déments, colorés, et rayonnants, qui n'attendent que moi, si je mets un peu de passion dans mon cœur et que je cherche bien.  </seg>
<seg id="56">  Merci beaucoup.  </seg>
<seg id="57">   Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1160" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/aaron_o_connell_making_sense_of_a_visible_quantum_object</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Les physiciens sont habitués à l'idée que les particules subatomiques se comportent selon les règles étranges de la mécanique quantique, complètement différente des objets de taille humaine. Dans une expérience révolutionnaire, Aaron O'Connell a troublé cette distinction en créant un objet qui est visible à l'oeil nu, mais qui s'avère être à deux endroits en même temps. Dans cet exposé, il évoque une interprétation fascinante du résultat.</description>
 <keywords>talks, philosophy, physics, science</keywords>
 <talkid>1160</talkid>
 <title>Aaron O'Connell: Donner un sens à un objet quantique visible</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/643486">Timothée Parrique</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/873092">Nicolas Haguet</translator>
<seg id="1">  Ceci est une représentation de votre cerveau. Et votre cerveau peut être séparé en deux parties.  </seg>
<seg id="2">  Il y a la moitié gauche, qui est la partie logique, et la moitié droite, qui est celle de l'intuition.  </seg>
<seg id="3">  Ainsi, si nous disposions d'une échelle pour mesurer l'aptitude de chaque hémisphère, alors nous pourrions représenter notre cerveau.  </seg>
<seg id="4">  Par exemple, ce serait une personne entièrement logique.  </seg>
<seg id="5">  Ce serait une personne entièrement intuitive.  </seg>
<seg id="6">  Alors, où placeriez-vous votre cerveau sur l'échelle?  </seg>
<seg id="7">  Certains d'entre nous ont opté pour l'un de ces cas extrêmes, mais je pense que pour la majorité du public, votre cerveau ressemble à ça -- avec une grande aptitude pour les deux hémisphères en même temps.  </seg>
<seg id="8">  Ce n'est pas comme si elles étaient mutuellement exclusives, ni rien.  </seg>
<seg id="9">  Vous pouvez être logique et intuitif.  </seg>
<seg id="10">  Et je me considère parmi ces personnes, comme la plupart des autres physiciens quantiques expérimentaux, nous avons besoin d'une grande partie de logique pour assembler ces idées complexes.  </seg>
<seg id="11">  Mais en même temps, nous avons besoin d'une grande part d'intuition pour faire fonctionner les expériences.  </seg>
<seg id="12">  Comment développons-nous cette intuition? Et bien, nous aimons jouer avec des trucs.  </seg>
<seg id="13">  Ainsi, nous sortons et jouons avec, et ensuite, nous regardons comment cela se comporte. Et ensuite, nous développons notre intuition à partir de ça.  </seg>
<seg id="14">  Et en fait, vous faites la même chose.  </seg>
<seg id="15">  Ainsi, une certaine intuition que vous devez avoir développé au fil des années est qu'une même chose est à un seul et même endroit à la fois.  </seg>
<seg id="16">  Je veux dire, cela pourrait paraître étrange de penser à une même chose à deux endroits différents au même moment, mais vous n'êtes pas nés avec cette idée, vous l'avez développée.  </seg>
<seg id="17">  Et je me souviens d'un enfant jouant sur une butée de parking.  </seg>
<seg id="18">  C'était juste un bambin et il n'était pas très doué, il ne cessait de tomber.  </seg>
<seg id="19">  Mais je parie que jouer avec cette butée lui a donné une bonne leçon, et ces ainsi que de grandes choses ne vous laissent pas juste passer, et qu'elles restent à un seul et même endroit.  </seg>
<seg id="20">  Et ainsi, c'est un modèle conceptuel génial du monde, du moment que vous n'êtes pas un physicien particulaire.  </seg>
<seg id="21">  C'est un modèle terrible pour un physicien particulaire, car ils ne jouent pas avec des stops, ils jouent avec de petites particules étranges.  </seg>
<seg id="22">  Et lorsqu'ils jouent avec leurs particules, ils découvrent qu'elles font toute sorte de choses très étranges -- comme voler à travers les murs, ou être à deux endroits en même temps.  </seg>
<seg id="23">  Et ils notent ainsi toutes leurs observations, et ils appellent ça la théorie de la mécanique quantique.  </seg>
<seg id="24">  Et c'est là qu'en était la physique il y a quelques années; vous aviez besoin de la mécanique quantique pour décrire de petites, minuscules particules.  </seg>
<seg id="25">  Mais vous n'en aviez pas besoin pour décrire les grands objets du quotidien qui nous entourent.  </seg>
<seg id="26">  Cela ne s'accordait pas vraiment avec mon intuition, et c'est peut-être simplement parce que je ne joue pas très souvent avec des particules.  </seg>
<seg id="27">  Enfin, je joue avec parfois, mais pas très souvent.  </seg>
<seg id="28">  Et je ne les ai jamais vues.  </seg>
<seg id="29">  Je veux dire, personne n'as jamais vu une particule.  </seg>
<seg id="30">  Mais cela ne satisfaisait pas vraiment mon côté logique non plus.  </seg>
<seg id="31">  Parce que si tout est constitué de petites particules et que toutes les petites particules suivent les lois de la mécanique quantique, alors tout ne devrait-il pas simplement suivre les lois de la mécanique quantique?  </seg>
<seg id="32">  Je ne vois aucune raison pour que ça marche autrement.  </seg>
<seg id="33">  Et alors je me sentirais beaucoup mieux avec tout ça si nous pouvions démontrer d'une façon ou d'une autre qu'un objet ordinaire suit également les lois de la mécanique quantique.  </seg>
<seg id="34">  Ainsi, il y a quelques années, je me suis lancé là-dedans.  </seg>
<seg id="35">  Donc j'en ai fabriqué un.  </seg>
<seg id="36">  C'est le premier objet que vous pouvez voir à être dans une superposition de mécanique quantique.  </seg>
<seg id="37">  Ainsi, ce que nous regardons ici est un petit micro-processeur.  </seg>
<seg id="38">  Et vous pouvez voir cette espèce de point vert au centre.  </seg>
<seg id="39">  Et c'est de cette pièce de métal dont je vais parler dans une minute.  </seg>
<seg id="40">  Voici une photographie de l'objet.  </seg>
<seg id="41">  Je vais agrandir un peu. Nous regardons juste ici au centre  </seg>
<seg id="42">  Et là, c'est un plan très très rapproché de la petite pièce métallique.  </seg>
<seg id="43">  Ce que nous regardons est un petit morceau de métal, en forme de plongeoir, tenu sur le bord.  </seg>
<seg id="44">  Et donc, j'ai fabriqué ce truc presque de la même façon que vous fabriquez un micro-processeur.  </seg>
<seg id="45">  Je suis allé dans une salle blanche avec un disque de silicone neuf, et ensuite, j'ai juste lancé toutes les grosses machines pour environ 100 heures.  </seg>
<seg id="46">  Pour le dernier truc, j'ai du construire ma propre machine -- pour faire ce trou en forme de piscine sous l'appareil.  </seg>
<seg id="47">  Cet appareil est capable d'être dans une superposition quantique, mais il a besoin d'un peu d'aide pour faire ça.  </seg>
<seg id="48">  Maintenant, laissez-moi vous donner une analogie.  </seg>
<seg id="49">  Vous savez à quel point il est inconfortable de se trouvé dans un ascenseur bondé.  </seg>
<seg id="50">  Je veux dire, quand je suis tout seul dans un ascenseur, je fais toutes sortes de choses bizarres, mais ensuite d'autres gens montent et j'arrête de faire ces choses, parce que je ne veux pas les embêter, ou, carrément, les effrayer.  </seg>
<seg id="51">  Ainsi, la mécanique quantique dit que les objets inanimés se comportent de la même façon.  </seg>
<seg id="52">  Les compagnons de voyages pour les objets inanimés ne sont pas de simples personnes, mais ce sont aussi la lumière qui brille sur eux et le vent soufflant sur eux et la chaleur de la pièce.  </seg>
<seg id="53">  Et alors nous savions que si nous voulions voir ce morceau de métal se comporter selon les lois de la mécanique quantique, nous allions avoir à éjecter tous les autres passagers.  </seg>
<seg id="54">  Et alors, c'est ce que nous avons fait.  </seg>
<seg id="55">  Nous avons éteint la lumière, et ensuite nous l'avons placé sous vide, et ensuite nous l'avons refroidi à juste une fraction de degré sous le zéro absolu.  </seg>
<seg id="56">  Maintenant, tout seul dans l'ascenseur, le petit morceau de métal est libre d'agir comme il l'entend.  </seg>
<seg id="57">  Et nous mesurons alors son mouvement.  </seg>
<seg id="58">  Nous avons trouvé qu'il bougeait de façon très étrange.  </seg>
<seg id="59">  Au lieu de rester parfaitement immobile, il vibrait. Et la façon dont il vibrait ressemblait à une respiration, un peu comme ça -- comme s'il inspirait et expirait.  </seg>
<seg id="60">  Et en lui donnant un petit coût de pouce, nous étions capable de le faire à la fois vibrer et ne pas vibrer en même temps -- quelque chose qui n'est autorisé que par la mécanique quantique.  </seg>
<seg id="61">  Donc, ce que je suis entrain de vous raconter ici est réellement fantastique.  </seg>
<seg id="62">  Qu'est-ce que cela signifie pour une chose d'à la fois vibrer et ne pas vibrer en même temps?  </seg>
<seg id="63">  Alors, pensons aux atomes.  </seg>
<seg id="64">  Ainsi, un cas: l'ensemble des trillions d'atomes composant ce morceau de métal restent immobiles et en même temps, ces mêmes atomes se déplacent de haut en bas.  </seg>
<seg id="65">  Maintenant, c'est seulement à des moments précis qu'ils s'alignent.  </seg>
<seg id="66">  Le reste du temps, ils sont décalés.  </seg>
<seg id="67">  Cela signifie que chaque atome est à deux endroits différents au même instant, ce qui, par conséquent, signifie que le morceau de métal entier est à deux endroits différents.  </seg>
<seg id="68">  Je pense que c'est vraiment sympa.  </seg>
<seg id="69">   Vraiment.  </seg>
<seg id="70">   Ca en valait la peine de m'enfermer dans une pièce blanche pour faire ça pendant toutes ces années. Parce que, en fin de compte, la différence d'échèle entre un atome isolé et ce morceau de métal est équivalent à la différence entre ce morceau de métal et vous.  </seg>
<seg id="71">  Alors, si un atome isolé peut être à deux endroits en même temps, ce morceau de métal peut être à deux endroits différents, alors pourquoi pas vous?  </seg>
<seg id="72">  Je veux dire, c'est juste mon côté logique qui parle.  </seg>
<seg id="73">  Donc, imaginez si vous étiez dans plusieurs endroits en même temps, a quoi cela ressemblerait-il?  </seg>
<seg id="74">  Comment votre conscience pourrait gérer le fait que votre corps soit séparé dans l'espace?  </seg>
<seg id="75">  Il y a une partie supplémentaire à l'histoire.  </seg>
<seg id="76">  C'est quand nous le chauffons, et que nous allumons les lumières et regardons à l'intérieur de la boîte, nous voyons que le morceau de métal est toujours là en un seul morceau.  </seg>
<seg id="77">  Ainsi, j'ai du développer cette nouvelle intuition, qui suppose que tous les objets dans l'ascenseur sont en réalité de simples objets quantiques entassés dans un petit espace.  </seg>
<seg id="78">  Vous avez entendu beaucoup d'exposés sur la mécanique quantique qui disent que tout est interconnecté.  </seg>
<seg id="79">  Et bien, ce n'est pas tout à fait vrai;  </seg>
<seg id="80">  c'est plus que ça, plus profond.  </seg>
<seg id="81">  C'est que ces connections, vos connections avec tout ce qui vous entoure, définissent littéralement qui vous êtes. Et c'est là toute l'étrangeté de la mécanique quantique.  </seg>
<seg id="82">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1144" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/amit_sood_building_a_museum_of_museums_on_the_web</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Imaginez pouvoir admirer des œuvres d'art des plus grands musées du monde sans quitter votre siège. Poussé par sa passion pour l'art, Amit Sood raconte comment il a développé le "Art Project" pour en faire une réalité.</description>
 <keywords>talks, art, design, technology</keywords>
 <talkid>1144</talkid>
 <title>Amit Sood : Construire un musée des musées sur la Toile</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/320837">Karine AUBRY</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/674444">Hugo Wagner</translator>
<seg id="1">  Je m'appelle Amit.  </seg>
<seg id="2">  Il y a 18 mois, je faisais un autre travail chez Google, et j'ai présenté l'idée de faire quelque chose autour des musées et de l'art à ma patronne, qui est ici, et elle m'a autorisé à la développer.  </seg>
<seg id="3">  Cela a pris 18 mois.  </seg>
<seg id="4">  Beaucoup de négociations et d'histoires amusantes, je vous assure, avec 17 musées très intéressants de neuf pays.  </seg>
<seg id="5">  Mais je vais me concentrer sur la démonstration.  </seg>
<seg id="6">  Il y a beaucoup d'histoires sur les raisons pour lesquelles on a fait ça.  </seg>
<seg id="7">  Je pense que mon histoire personnelle est expliquée très simplement sur la diapo, c'est l'accessibilité.  </seg>
<seg id="8">  J'ai grandi en Inde.  </seg>
<seg id="9">  J'ai eu une bonne éducation -- je ne me plains pas -- mais je n'avais pas accès à beaucoup de ces musées et ces œuvres d'art.  </seg>
<seg id="10">  Alors quand j'ai commencé à voyager et à visiter ces musées, j'ai commencé à en apprendre beaucoup.  </seg>
<seg id="11">  En travaillant chez Google, j'essaie de transformer cette envie de rendre ces musées plus accessibles grâce à la technologie.  </seg>
<seg id="12">  Nous avons alors constitué une grande équipe, et nous avons commencé à faire cela.  </seg>
<seg id="13">  Je vais commencer la démonstration et ensuite je vous dirai deux choses intéressantes qui sont arrivées depuis le lancement.  </seg>
<seg id="14">  Donc, simplement : vous allez sur GoogleArtProject.com.  </seg>
<seg id="15">  Vous jetez un œil à tous ces musées.  </seg>
<seg id="16">  Vous avez la Galerie des Offices, le MoMA, le musée de l'Ermitage, le musée de Rijks, le musée Van Gogh.  </seg>
<seg id="17">  Je vais aller sur un de mes préférés, le Metropolitan Museum of Art de New York.  </seg>
<seg id="18">  Deux façons d'y entrer -- c'est très simple.  </seg>
<seg id="19">  Cliquez et, d'un coup, vous êtes dans le musée.  </seg>
<seg id="20">  Peu importe où vous vous trouvez -- Bombay, Mexico, ça n'a pas d'importance.  </seg>
<seg id="21">  Vous vous déplacez tout autour, c'est amusant.  </seg>
<seg id="22">  Vous voulez vous promener dans le musée ?  </seg>
<seg id="23">  Ouvrez le plan, et, en un clic, vous vous transportez.  </seg>
<seg id="24">  Vous êtes ici, vous voulez aller au bout du couloir.  </seg>
<seg id="25">  Continuez. Amusez-vous.  </seg>
<seg id="26">  Explorez.  </seg>
<seg id="27">   Merci. Je ne vous ai pas montré ce qu'il y a de mieux.  </seg>
<seg id="28">   Maintenant je suis devant un de mes tableaux préférés, "Les Moissonneurs" de Pieter Breugel, au Met.  </seg>
<seg id="29">  Je vois le symbole +.  </seg>
<seg id="30">  Si le musée nous a donné la photo, vous cliquez dessus.  </seg>
<seg id="31">  Voici l'une des photos.  </seg>
<seg id="32">  Voici tous les renseignements utiles.  </seg>
<seg id="33">  Pour ceux qui sont très intéressés par l'art, vous pouvez cliquer ici -- mais je ne vais pas le faire.  </seg>
<seg id="34">  C'est une des photos que nous avons prises avec la technologie appelée gigapixel.  </seg>
<seg id="35">  Cette image, par exemple, contient à peu près, je pense, 10 milliards de pixels.  </seg>
<seg id="36">  Beaucoup de gens me demandent : « Qu'obtient-on avec 10 milliards de pixels ? »  </seg>
<seg id="37">  Je vais essayer de vous montrer ce que l'on obtient vraiment avec 10 milliards de pixels.  </seg>
<seg id="38">  Vous pouvez zoomer dessus très simplement.  </seg>
<seg id="39">  Vous voyez des trucs sympas apparaître.  </seg>
<seg id="40">  J'adore ce personnage ; son expression est d'une valeur inestimable.  </seg>
<seg id="41">  Mais ensuite vous voulez vraiment aller plus loin.  </seg>
<seg id="42">  J'ai donc commencé à m'amuser, et j'ai trouvé quelque chose d'intéressant ici.  </seg>
<seg id="43">  Je me suis dit : « Attends. Cela semble intéressant. »  </seg>
<seg id="44">  En y regardant de plus près, j'ai découvert que ces enfants étaient en fait en train de taper sur quelque chose.  </seg>
<seg id="45">  Je me suis un peu renseigné auprès de mes contacts au Met, et j'ai découvert qu'il s'agit d'un jeu, qui consiste à battre une oie avec un bâton le jour de Mardi Gras.  </seg>
<seg id="46">  Apparemment, c'était plutôt populaire.  </seg>
<seg id="47">  Je ne sais pas pourquoi ils faisaient ça, mais j'ai appris quelque chose.  </seg>
<seg id="48">  Maintenant pour aller plus en profondeur, vous pouvez vraiment voir les craquelures.  </seg>
<seg id="49">  Pour vous en donner une idée, je vais dé-zoomer, pour que vous voyiez ce qu'on obtient.  </seg>
<seg id="50">  Voilà où nous étions, et voilà le tableau.  </seg>
<seg id="51">   Le meilleur reste à venir -- dans une seconde.  </seg>
<seg id="52">  Maintenant, nous allons rapidement passer au MoMA, encore à New York.  </seg>
<seg id="53">  Un autre de mes favoris : « La Nuit Étoilée ».  </seg>
<seg id="54">  L'exemple que je vous ai montré consistait surtout à trouver les détails.  </seg>
<seg id="55">  Mais comment faire si vous voulez voir les coups de pinceau ?  </seg>
<seg id="56">  Et si vous voulez voir comment Van Gogh a vraiment créé ce chef-d’œuvre ?  </seg>
<seg id="57">  Vous zoomez. Vous y allez franchement.  </seg>
<seg id="58">  Je vais vous montrer l'une de mes sections préférées du tableau, et je vais vraiment pouvoir voir les craquelures.  </seg>
<seg id="59">  Voici « La Nuit Étoilée », je pense, comme on ne l'a jamais vue.  </seg>
<seg id="60">  Je vais vous montrer une autre de mes fonctionnalités préférées.  </seg>
<seg id="61">  Il y a beaucoup d'autres choses à découvrir, mais je n'ai pas le temps.  </seg>
<seg id="62">  Voici la partie vraiment excellente. Elle s'appelle Collections.  </seg>
<seg id="63">  N'importe qui d'entre vous -- peu importe que vous soyez riche ou pauvre, ou que vous ayez une belle maison.  </seg>
<seg id="64">  Vous pouvez y aller et créer votre propre musée en ligne -- créer votre propre collection avec toutes ces images.  </seg>
<seg id="65">  Très simplement, vous entrez -- et j'ai créé ceci que j'appelle La Puissance du Zoom -- vous pouvez simplement zoomer.  </seg>
<seg id="66">  Voici « Les Ambassadeurs », exposé à la National Gallery.  </seg>
<seg id="67">  Vous pouvez l'annoter, l'envoyer à vos amis, et commencer une discussion sur ce que vous ressentez quand vous parcourez ces chefs-d’œuvre.  </seg>
<seg id="68">  Donc je pense, pour conclure, qu'à mon sens, la chose essentielle est que tout ce contenu fascinant ne vient pas vraiment de Google.  </seg>
<seg id="69">  Ça ne vient même pas, à mon avis, des musées.  </seg>
<seg id="70">  Je ne devrais peut-être pas dire ça.  </seg>
<seg id="71">  Cela vient vraiment des artistes.  </seg>
<seg id="72">  Ce fut mon humble expérience là-dessus.  </seg>
<seg id="73">  Je veux dire que j'espère qu'avec ce moyen numérique nous rendons justice à leur travail d'artistes et nous le représentons correctement en ligne.  </seg>
<seg id="74">  La grande question que l'on me pose actuellement est : « Avez-vous fait cela pour reproduire l'expérience de visiter un musée ? »  </seg>
<seg id="75">  Et la réponse est non.  </seg>
<seg id="76">  C'est pour compléter l'expérience.  </seg>
<seg id="77">  Voilà tout. Merci.  </seg>
<seg id="78">   Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1137" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/carlo_ratti_architecture_that_senses_and_responds</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Avec son équipe du SENSEable City Lab, Carlo Ratti du MIT crée des choses sympas en captant les données que nous créons. Il part de jeux de données passives - comme nos appels téléphoniques, les ordures que nous jetons - pour créer d'étonnantes visualisations de la vie urbaine. Et lui et son équipe créent de fascinants environnements interactifs à partir de l'eau en mouvement et de la lumière qui vole, fournis par de simples gestes enregistrés par des capteurs.</description>
 <keywords>talks, cities, design, entertainment, technology</keywords>
 <talkid>1137</talkid>
 <title>Carlo Ratti: Une architecture qui capte et qui réagit</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/320837">Karine AUBRY</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Bonjour, tout le monde.  </seg>
<seg id="2">  J'ai quelque chose à vous montrer.  </seg>
<seg id="3">   Imaginez que c'est un pixel, un pixel qui vole.  </seg>
<seg id="4">  C'est ce que nous appelons, dans notre laboratoire, du design sensible.  </seg>
<seg id="5">  Permettez-moi de vous en parler un peu.  </seg>
<seg id="6">  Si vous prenez cette photo - je suis italien à l'origine, et chaque garçon en Italie grandit avec cette photo sur le mur de sa chambre. Mais la raison pour laquelle je vous montre ça c'est que quelque chose de très intéressant s'est passé en course de Formule 1 au cours des deux dernières décennies.  </seg>
<seg id="7">  Il y a quelque temps, si vous vouliez gagner une course de Formule 1, vous preniez un budget, et vous misiez votre budget sur un bon conducteur et une bonne voiture.  </seg>
<seg id="8">  Et si la voiture et le chauffeur étaient assez bons, alors vous gagniez la course.  </seg>
<seg id="9">  Or, aujourd'hui, si vous voulez gagner la course, il vous faut en fait aussi quelque chose comme ça - quelque chose qui surveille la voiture en temps réel, possède quelques milliers de capteurs collecte les informations de la voiture, transmet ces informations au système, puis les traite et les utilise pour revenir à la voiture avec des décisions et changer les choses en temps réel pendant que les informations sont recueillies.  </seg>
<seg id="10">  C'est ce qu'en termes d'ingénierie, on pourrait appeler un système de contrôle en temps réel.  </seg>
<seg id="11">  Et au fond, c'est un système constitué de deux composantes - une composante de détection et une d'actionnement.  </seg>
<seg id="12">  Ce qui est intéressant aujourd'hui est que de véritables systèmes de contrôle en temps réel commencent à entrer dans nos vies.  </seg>
<seg id="13">  Nos villes, au cours des dernières années, ont été complètement recouvertes de réseaux, d'électronique.  </seg>
<seg id="14">  Elles deviennent comme des ordinateurs à l'air libre.  </seg>
<seg id="15">  Et, comme les ordinateurs à l'air libre, elles commencent à répondre d'une manière différente pour pouvoir être détectées et pour être actionnées.  </seg>
<seg id="16">  Si nous réparons les villes, en fait ce n'est pas rien.  </seg>
<seg id="17">  Soit dit en passant, je voulais mentionner, que les villes ne représentent que 2% de la croûte terrestre, mais 50 % de la population mondiale.  </seg>
<seg id="18">  Elles représentent 75 % de la consommation d'énergie - jusqu'à 80 % des émissions de CO2.  </seg>
<seg id="19">  Donc, si nous pouvons faire quelque chose avec les villes, ce n'est pas rien.  </seg>
<seg id="20">  Au-delà des villes, toute cette détection et cet actionnement entre dans nos objets quotidiens.  </seg>
<seg id="21">  Ça vient d'une exposition que Paola Antonelli organise au MoMA plus tard cette année, durant l'été.  </seg>
<seg id="22">  Elle s'intitule "Talk to Me".  </seg>
<seg id="23">  Eh bien nos objets, notre environnement, commencent à nous répondre.  </seg>
<seg id="24">  Dans un sens, c'est presque comme si chaque atome là dehors devenait à la fois un capteur et un actionneur.  </seg>
<seg id="25">  Et c'est train de changer radicalement l'interaction que nous, humains, avons avec l'environnement là dehors.  </seg>
<seg id="26">  Dans un certain sens, c'est presque comme dans le vieux rêve de Michel-Ange ...  </seg>
<seg id="27">  vous savez, quand Michel-Ange a sculpté le Moïse, à la fin, il dit qu'il a pris le marteau, il l'a jeté à Moïse - en fait vous pouvez encore voir un petit éclat dessous - et a dit, crié, "Perché Parli non? Pourquoi ne parles-tu pas?"  </seg>
<seg id="28">  Eh bien aujourd'hui, pour la première fois, notre environnement commence à nous répondre.  </seg>
<seg id="29">  Et je vais vous montrer quelques exemples - là encore, avec cette idée de détecter et d'actionner notre environnement.  </seg>
<seg id="30">  Commençons par la détection.  </seg>
<seg id="31">  Eh bien le premier projet que je voulais partager avec vous est en fait l'un des premiers projets de notre laboratoire.  </seg>
<seg id="32">  Il a pris quatre ans et demi en Italie.  </seg>
<seg id="33">  Et ce que nous y avons fait c'était en fait utiliser un nouveau type de réseau à l'époque qui avait été déployé partout dans le monde - c'est un réseau de téléphonie cellulaire - et l'utilisation des informations anonymes et agrégées à partir de ce réseau, qui sont recueillies de toute façon par l'opérateur afin de comprendre comment la ville fonctionne.  </seg>
<seg id="34">  L'été a été un été de chance - 2006.  </seg>
<seg id="35">  C'est quand l'Italie a remporté la Coupe du Monde.  </seg>
<seg id="36">  Certains d'entre vous se souviennent peut-être, c'était Italie - France, puis Zidane à la fin, le coup de boule.  </seg>
<seg id="37">  Et enfin bref, l'Italie a gagné à la fin.  </seg>
<seg id="38">   Maintenant, regardez ce qui s'est passé ce jour-là rien qu'en surveillant l'activité sur le réseau.  </seg>
<seg id="39">  Ici vous pouvez voir la ville.  </seg>
<seg id="40">  Vous voyez le Colisée au milieu, le Tibre.  </seg>
<seg id="41">  C'est le matin, avant le match.  </seg>
<seg id="42">  Vous voyez le minutage en haut.  </seg>
<seg id="43">  Début d'après midi, les gens ici et là qui téléphonent et se déplacent.  </seg>
<seg id="44">  Le match commence - silence.  </seg>
<seg id="45">  La France marque. l'Italie marque.  </seg>
<seg id="46">  La mi-temps, les gens passent un coup de fil rapide et vont aux toilettes.  </seg>
<seg id="47">  Deuxième mi-temps. Fin du temps réglementaire.  </seg>
<seg id="48">  Première prolongation, deuxième prolongation.  </seg>
<seg id="49">  Zidane, le coup de boule dans un instant.  </seg>
<seg id="50">  L'Italie gagne. Oui.  </seg>
<seg id="51">    Eh bien, cette nuit-là, tout le monde est allé célébrer dans le centre.  </seg>
<seg id="52">  Vous avez vu le grand pic.  </seg>
<seg id="53">  Le lendemain, tout le monde s'est rendu au centre pour rencontrer l'équipe gagnante et le Premier ministre de l'époque.  </seg>
<seg id="54">  Et puis tout le monde s'est déplacé vers le bas.  </seg>
<seg id="55">  Vous voyez l'image de l'endroit appelé Circo Massimo, où, depuis l'époque romaine, les gens vont pour célébrer - pour faire une grande fête, et vous voyez le pic à la fin de la journée.  </seg>
<seg id="56">  Eh bien, c'est juste un exemple de la façon dont nous pouvons sentir la ville aujourd'hui, comme nous n'aurions pas pu le faire il y a seulement quelques années.  </seg>
<seg id="57">  Un autre exemple de détection rapide : il ne s'agit pas de personnes, mais de choses que nous utilisons et consommons.  </seg>
<seg id="58">  Eh bien aujourd'hui, nous savons tout la provenance de nos objets.  </seg>
<seg id="59">  Ceci est une carte qui vous montre toutes les puces qui forment un ordinateur Mac, comment ils sont assemblés.  </seg>
<seg id="60">  Mais nous en savons très peu sur l'endroit où les choses vont.  </seg>
<seg id="61">  Donc, dans ce projet, nous avons en fait élaboré des petites étiquettes pour suivre les ordures au fil de leur déplacements à travers le système.  </seg>
<seg id="62">  Donc nous avons commencé avec un certain nombre de bénévoles qui nous ont aidés à Seattle, il y a à peine un an, pour mettre des puces sur ce qu'ils jetaient - différents types de choses, comme vous pouvez le voir ici - des choses qu'ils jetaient de toute façon.  </seg>
<seg id="63">  Ensuite, nous avons mis une petite puce, une petite étiquette, sur le déchet puis nous avons commencé à le suivre.  </seg>
<seg id="64">  Voici les résultats que nous venons d'obtenir.  </seg>
<seg id="65">   De Seattle ...  </seg>
<seg id="66">  après une semaine.  </seg>
<seg id="67">  Avec ces informations, nous nous sommes rendus compte qu'il y a beaucoup d'inefficacité dans le système.  </seg>
<seg id="68">  Nous pouvons en fait faire la même chose avec beaucoup moins d'énergie.  </seg>
<seg id="69">  Ces données n'étaient pas disponibles auparavant.  </seg>
<seg id="70">  Mais il y a beaucoup de gaspillage de transport et des choses compliquées qui se passent.  </seg>
<seg id="71">  Mais l'autre chose est que nous croyons que si nous voyons tous les jours que le gobelet que nous jetons ne disparaît pas, il est toujours quelque part sur la planète.  </seg>
<seg id="72">  Et la bouteille en plastique que nous jetons tous les jours reste toujours là.  </seg>
<seg id="73">  Et si nous montrons ça aux les gens, nous pouvons aussi promouvoir des changements de comportement.  </seg>
<seg id="74">  C'était donc la raison du projet.  </seg>
<seg id="75">  Mon collègue du MIT, Assaf Biderman, il pourrait vous en dire beaucoup plus sur la détection et beaucoup d'autres choses merveilleuses que nous pouvons faire avec la détection, mais je voulais passer à la deuxième partie dont nous avons discuté au début, et c'est l'actionnement de notre environnement.  </seg>
<seg id="76">  Et le premier projet est ce que nous avons fait il y a quelques années à Saragosse, en Espagne.  </seg>
<seg id="77">  Ça a commencé par une question posée par le maire de la ville, qui est venu nous dire que l'Espagne et l'Europe du Sud ont une belle tradition de l'utilisation de l'eau dans l'espace public, dans l'architecture.  </seg>
<seg id="78">  Et la question était : comment la technologie pourrait, les nouvelles technologies, y être ajoutée ?  </seg>
<seg id="79">  Et l'une des idées qui a été développée au MIT dans un atelier a été, imaginez ce tuyau, et vous avez des vannes, des électrovannes, des robinets, qui s'ouvrent et qui se ferment.  </seg>
<seg id="80">  Vous pouvez créer comme un rideau d'eau avec des pixels en eau.  </seg>
<seg id="81">  Si ces pixels tombent, vous pouvez écrire sur eux, vous pouvez montrer des motifs, des images, du texte.  </seg>
<seg id="82">  Et vous pouvez même approcher ce dispositif, et il va s'ouvrir pour vous permettre de passer à travers, comme vous le voyez dans cette image.  </seg>
<seg id="83">  Eh bien, nous l'avons présenté au maire Belloch.  </seg>
<seg id="84">  Il a beaucoup aimé.  </seg>
<seg id="85">  Et nous avons été commissionnés pour concevoir un bâtiment à l'entrée de l'expo.  </seg>
<seg id="86">  Nous l'avons appelé Pavillon de l'Eau Numérique.  </seg>
<seg id="87">  L'ensemble du bâtiment est composé d'eau.  </seg>
<seg id="88">  Il n'y a pas de portes ou fenêtres, mais quand vous vous approchez, il s'ouvre pour vous laisser entrer  </seg>
<seg id="89">   Le toit est également recouvert d'eau.  </seg>
<seg id="90">  Et si il y a un peu de vent, si vous voulez minimiser les éclaboussures, vous pouvez en fait abaisser le toit.  </seg>
<seg id="91">  Ou vous pouvez fermer le bâtiment, et toute l'architecture va disparaître, comme dans ce cas.  </seg>
<seg id="92">  Vous savez, ces jours-ci, vous obtenez toujours des images pendant l'hiver quand ils baissent le toit des personnes qui y sont allés et ont dit : "Ils ont démoli le bâtiment."  </seg>
<seg id="93">  Non, ils ne l'ont pas démoli, seulement au moment où il descend, l'architecture disparaît presque.  </seg>
<seg id="94">  Voici le bâtiment en fonction.  </seg>
<seg id="95">  Vous voyez la personne perplexe quant à ce qui se passait à l'intérieur.  </seg>
<seg id="96">  Et me voici essayant de ne pas me mouiller, en testant les capteurs qui ouvrent l'eau.  </seg>
<seg id="97">  Eh bien, je dois vous dire maintenant ce qui s'est passé une nuit lorsque tous les capteurs ont cessé de fonctionner.  </seg>
<seg id="98">  Mais en fait cette nuit-là, ça a été encore plus amusant.  </seg>
<seg id="99">  Tous les enfants de Saragosse sont venus au bâtiment, parce que la façon de s'engager avec le bâtiment était devenue quelque chose de différent.  </seg>
<seg id="100">  Ce n'était plus un bâtiment qui s'ouvrait pour vous laisser entrer, mais un bâtiment qui faisait quand même des coupes et des trous dans l'eau, et vous deviez sauter sans vous mouiller.  </seg>
<seg id="101">    Et ça, pour nous, c'était très intéressant, car en tant qu'architectes, ingénieurs, designers, nous pensons toujours à la façon dont le gens utiliseront les choses que nous concevons.  </seg>
<seg id="102">  Mais ensuite la réalité est toujours imprévisible.  </seg>
<seg id="103">  Et c'est ce qui est beau dans le fait de faire des choses qui sont utilisées et qui interagissent avec les gens.  </seg>
<seg id="104">  Voici une image du bâtiment à l'époque avec les pixels physiques, les pixels constitués d'eau, et puis des projections dessus.  </seg>
<seg id="105">  Et c'est ce qui nous a amenés à réfléchir au projet suivant que je vais vous montrer maintenant.  </seg>
<seg id="106">  C'est, imaginez si ces pixels pouvaient en fait se mettre à voler.  </seg>
<seg id="107">  Imaginez si vous pouviez avoir de petits hélicoptères qui se déplacent dans l'air, et puis chacun d'eux avec un petit pixel dans des lumières qui changent -- presque comme un nuage qui peut se déplacer dans l'espace.  </seg>
<seg id="108">  Voici la vidéo.  </seg>
<seg id="109">   Alors imaginez un hélicoptère, comme celui que nous venons de voir, se déplaçant avec les autres, en synchronie.  </seg>
<seg id="110">  Alors vous pouvez avoir ce nuage.  </seg>
<seg id="111">  Vous pouvez avoir une sorte d'écran ou d'affichage flexible, comme celui-ci - une configuration habituelle en deux dimensions.  </seg>
<seg id="112">  Ou habituelle, mais en trois dimensions, où la chose qui change, c'est la lumière, pas la position des pixels.  </seg>
<seg id="113">  Vous pouvez jouer avec un type différent.  </seg>
<seg id="114">  Imaginez si votre écran pouvait apparaître sous des échelles et des tailles différentes, différentes résolutions.  </seg>
<seg id="115">  Mais alors tout ça peut n'être qu'un nuage de pixels 3D que vous pouvez approcher et traverser et voir sous de nombreux angles différents.  </seg>
<seg id="116">  Voici le véritable contrôle du Flyfire qui descend pour former le V habituel comme avant.  </seg>
<seg id="117">  Quand on allume la lumière, en fait on voit ça, la même chose que ce que nous avons vu avant.  </seg>
<seg id="118">  Et imaginez que chacun d'entre eux soit ensuite contrôlé par les gens.  </seg>
<seg id="119">  Vous pouvez faire que chaque pixel reçoive une commande provenant des gens, des mouvements des gens, etc.  </seg>
<seg id="120">  Je veux vous montrer une chose ici pour la première fois.  </seg>
<seg id="121">  Nous avons travaillé avec Roberto Bolle. un des meilleurs danseurs de ballet d'aujourd'hui -- danseur étoile au Metropolitan de New York et à la Scala de Milan -- et avons en fait capturé son mouvement en 3D pour l'utiliser comme information pour le Flyfire.  </seg>
<seg id="122">  Et ici vous pouvez voir Roberto danser.  </seg>
<seg id="123">  Vous voyez les pixels à gauche, alors que les différentes résolutions sont capturées.  </seg>
<seg id="124">  C'est à la fois un scan 3D en temps réel et une capture de mouvement.  </seg>
<seg id="125">  On peut donc reconstruire un mouvement entier.  </seg>
<seg id="126">  On peut faire tout ça.  </seg>
<seg id="127">  Mais ensuite, une fois que nous avons les pixels, nous pouvons jouer avec et jouer avec la couleur et le mouvement et la gravité et la rotation.  </seg>
<seg id="128">  Nous voulons donc l'utiliser comme une des sources d'informations à envoyer au Flyfire.  </seg>
<seg id="129">  Je voulais vous montrer le dernier projet sur lequel nous travaillons.  </seg>
<seg id="130">  C'est une chose sur laquelle nous travaillons pour les jeux olympiques de Londres.  </seg>
<seg id="131">  Ça s'appelle le nuage.  </seg>
<seg id="132">  Et l'idée ici est que imaginez encore une fois, que nous pouvons impliquer les gens pour qu'ils fassent quelque chose pour changer notre environnement -- presque pour communiquer ce que nous appelons une construction de nuage -- comme une construction de grange, mais avec un nuage.  </seg>
<seg id="133">  Imagines que vous pouvez faire que tout le monde donne quelque chose pour un pixel.  </seg>
<seg id="134">  Et je pense que ce qui est remarquable et qui s'est produit ces deux dernières années c'est que, au cours des 20 dernières années, nous sommes passés du monde physique au monde numérique.  </seg>
<seg id="135">  Tout a été numérisé, le savoir, et tout a été rendu accessible par internet.  </seg>
<seg id="136">  Aujourd'hui, pour la première fois - et la campagne d'Obama nous l'a montré - nous pouvons passer du monde numérique, du pouvoir des réseaux à s'auto-organiser au monde physique.  </seg>
<seg id="137">  Dans notre cas, cela peut être que nous voulons l'utiliser pour concevoir et faire un symbole.  </seg>
<seg id="138">  Cela veut dire quelque chose de construit dans une ville.  </seg>
<seg id="139">  Mais demain, cela peut être, pour s'attaquer aux problèmes qui s'annoncent -- pensez au changement climatique ou aux émissions de CO2 -- comment nous pouvons passer du monde numérique au monde physique.  </seg>
<seg id="140">  D'où l'idée que nous pouvons vraiment impliquer les gens pour faire cette chose ensemble, collectivement.  </seg>
<seg id="141">  Le nuage est un nuage, une fois encore, fait de pixels de la même façon que le vrai nuage est un nuage fait de particules.  </seg>
<seg id="142">  Et ces particules sont de l'eau, alors que notre nuage est un nuage de pixels.  </seg>
<seg id="143">  C'est une structure physique à Londres, mais couverte de pixels.  </seg>
<seg id="144">  Vous pouvez vous déplaçer à l'intérieur, faire différentes sortes de choses.  </seg>
<seg id="145">  Vous pouvez vraiment voir par en-dessous, partager les principaux moments des jeux Olympiques de 2012 et au-delà, et vraiment l'utiliser comme un moyen de vous connecter à la communauté.  </seg>
<seg id="146">  Donc à la fois le nuage physique dans le ciel et une chose sur laquelle vous pouvez monter, comme le nouveau sommet de la montagne de Londres.  </seg>
<seg id="147">  Vous pouvez entrer dedans.  </seg>
<seg id="148">  Un nouveau genre de balise nocturne - mais plus important un nouveau genre d'expérience pour quiconque ira jusqu'au sommet.  </seg>
<seg id="149">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1131" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/harvey_fineberg_are_we_ready_for_neo_evolution</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Le médecin éthicien Harvey Fineberg nous montre trois voies qui se présentent à l’espèce humaine en perpétuelle évolution : arrêter d'évoluer complètement, évoluer naturellement – ou contrôler les prochaines étapes de l’évolution humaine, en utilisant les modifications génétiques, pour nous rendre plus intelligents, plus rapides, meilleures. La néo-évolution est à notre portée. Qu’en ferons-nous ?</description>
 <keywords>talks, Bioethics, evolution, medicine, philosophy, science, technology</keywords>
 <talkid>1131</talkid>
 <title>Harvey Fineberg: Sommes-nous prêt pour une néo-évolution?</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  Comment aimeriez-vous être mieux que vous ne l'êtes?  </seg>
<seg id="2">  Supposez que je dise qu’avec quelques petits changements dans vos gênes, vous pourriez avoir une meilleure mémoire -- plus précise, plus exacte et plus rapide.  </seg>
<seg id="3">  Ou vous aimeriez peut-être plus en forme, plus forts, plus endurants.  </seg>
<seg id="4">  Voudriez-vous être plus attirants et avoir plus confiance en vous?  </seg>
<seg id="5">  Et pourquoi ne pas vivre plus longtemps en bonne santé?  </seg>
<seg id="6">  Ou vous êtes peut-être de ceux qui ont toujours voulu être plus créatifs.  </seg>
<seg id="7">  Qu'aimeriez-vous le plus dans tout ça?  </seg>
<seg id="8">  Laquelle de ces caractéristiques voudriez vous avoir, si vous le pouviez?  </seg>
<seg id="9">   La créativité.  </seg>
<seg id="10">  Combien de personnes choisiraient la créativité?  </seg>
<seg id="11">  Levez la main. Montrez-moi.  </seg>
<seg id="12">  Quelques uns. Probablement autant que de personnes créatives ici.  </seg>
<seg id="13">  C’est très bien.  </seg>
<seg id="14">  Combien de vous choisiraient la mémoire?  </seg>
<seg id="15">  Un plus grand nombre.  </seg>
<seg id="16">  Et la forme?  </seg>
<seg id="17">  Moins.  </seg>
<seg id="18">  Et la longévité?  </seg>
<seg id="19">  Ah, la majorité. Ce qui me fait plaisir en tant que médecin.  </seg>
<seg id="20">  Si vous pouviez avoir n’importe laquelle de ces caractéristiques, ce serait un monde complètement différent.  </seg>
<seg id="21">  C’est juste de l’imagination?  </seg>
<seg id="22">  Ou est-ce possible?  </seg>
<seg id="23">  L’évolution est un sujet récurrent ici aux Conférences TED, mais aujourd’hui je veux vous donner le point de vue d’un médecin sur le sujet.  </seg>
<seg id="24">  Le grand généticien du 20ème siècle, T.G. Dobzhansky, qui était également pratiquant dans l’église Orthodoxe Russe, a écrit un jour un essai qu’il a intitulé “Rien dans la biologie n'a de sens excepté à la lumière de l’évolution.”  </seg>
<seg id="25">  Si vous êtes un de ceux qui n’accepte pas les preuves de l’évolution biologique, ce serait le bon moment pour éteindre votre appareil auditif, sortir vos instruments de communication personnels -- Je vous en donne la permission -- et peut-être relire le livre de Kathryn Schultz sur le fait de se tromper, parce que rien dans la suite de ma conférence n'aura de sens pour vous en aucune façon.  </seg>
<seg id="26">   Mais si vous acceptez l’évolution biologique, réfléchissez à ceci: s'agit-il uniquement le passé, ou s'agit-il également le futur?  </seg>
<seg id="27">  est-ce que ça s'applique aux autres, ou est-ce que ça s'applique à nous ?  </seg>
<seg id="28">  Voici un autre regard sur l’arbre de la vie.  </seg>
<seg id="29">  Dans cette photo, j’ai mis un buisson avec un centre et des branches qui partent dans toutes les directions, parce que si vous regardez sur les bords de l’arbre de la vie, chaque espèce vivante au bout de ces branches a réussi en terme d'évolution : elles ont survécu ; elles ont démontré qu'elles s'adaptaient à leur environnement.  </seg>
<seg id="30">  La partie humaine de cette branche, tout au bout d'un côté, est, bien sûr, celle à laquelle nous nous intéressons le plus.  </seg>
<seg id="31">  Nous descendons d’un ancêtre commun que nous partageons avec chimpanzés modernes il y a peu près six à huit millions d’années.  </seg>
<seg id="32">  Dans cet intervalle, il y a eu a peu près 20 ou 25 espèces différentes d’hominidés.  </seg>
<seg id="33">  Certaines sont arrivées et reparties.  </seg>
<seg id="34">  Nous sommes ici depuis à peu près 130 000 ans.  </seg>
<seg id="35">  Il semblerait que nous soyons très éloignés des autres parties de cet arbre de la vie, mais en fait, pour la majeure partie, le mécanisme de base de nos cellules est à peu près le même.  </seg>
<seg id="36">  Vous rendez-vous compte que nous pourrions tirer avantage et réquisitionner le mécanisme d’une bactérie commune pour produire la protéine de l’insuline humaine utilisée pour traiter les diabétiques?  </seg>
<seg id="37">  Ce n’est pas comme l’insuline humaine ; c’est la même protéine qui est chimiquement impossible à distinguer de celle qui sort de votre pancréas.  </seg>
<seg id="38">  Et puisqu'on parle de bactéries, vous rendez-vous compte que chacun de nous a dans ses entrailles plus de bactéries qu'il n'y a de cellules dans le reste du corps?  </seg>
<seg id="39">  Probablement 10 fois plus.  </seg>
<seg id="40">  Pensez-y, quand Antonio Damasio pose la question sur l’image de nous même, pensez-vous aux bactéries?  </seg>
<seg id="41">  Nos entrailles sont un environnement très favorable pour ces bactéries.  </seg>
<seg id="42">  C’est chaud, c’est noir, c’est humide, c’est très douillet.  </seg>
<seg id="43">  Et vous fournissez tous les éléments nutritifs qu’ils veulent sans efforts de leurs parts.  </seg>
<seg id="44">  C’est vraiment un paradis pour les bactéries, avec l’interruption occasionnelle de la force non intentionnelle qui les pousse vers la sortie.  </seg>
<seg id="45">  Mais autrement, vous êtes un endroit merveilleux pour ces bactéries, tout comme elles sont essentielles à votre vie.  </seg>
<seg id="46">  Elles contribuent à digérer des nutriments essentiels. Et elles vous protègent de certaines maladies.  </seg>
<seg id="47">  Mais qu’arrivera-t-il dans le futur ?  </seg>
<seg id="48">  Sommes-nous à un tournant de notre évolution en tant qu'espèce?  </seg>
<seg id="49">  Ou, sommes nous destinés à devenir quelque chose de différent -- peut-être même quelque chose de mieux adapté à l’environnement?  </seg>
<seg id="50">  Remontons dans le temps jusqu'au Big Bang, il y a 14 milliards d’années -- la terre, le système solaire, il y a peu près 4,5 milliards d’années -- les premiers signes de proto-vie, peut-être il y a trois ou quatre milliards d’années sur terre -- les premiers organismes pluricellulaires, il y a peut-être 800 millions ou un milliard d’années -- et ensuite l’espèce humaine, qui émerge finalement dans les 130 000 dernières années.  </seg>
<seg id="51">  Dans cette vaste symphonie inachevée de l’univers, la vie sur terre la vie est une mesure très courte; le règne animal, comme une seule mesure ; et la vie humaine, une petite note de grâce.  </seg>
<seg id="52">  Ça c’était nous.  </seg>
<seg id="53">  Ça représente également la partie amusante de ce discours, j’espère donc que vous l'avez appréciée.  </seg>
<seg id="54">   Quand j’étais en première année de fac, j’ai eu mon premier cours de biologie.  </seg>
<seg id="55">  J’étais fasciné par l’élégance et la beauté de la biologie.  </seg>
<seg id="56">  Je suis tombé amoureux du pouvoir de l’évolution, et je me suis aperçu de quelque chose de fondamental: depuis que la vie existe, la plupart du temps, chez les organismes unicellulaires, chaque cellule se contente de se diviser, et toute l’énergie génétique de cette cellule est transmise aux deux cellules filles.  </seg>
<seg id="57">  Mais à un certain moment surgissent les organismes pluricellulaires, les choses commencent à changer.  </seg>
<seg id="58">  La reproduction sexuée rentre en scène.  </seg>
<seg id="59">  Et, très important, avec l’introduction de la reproduction sexuée qui transmet le génome, le reste du corps devient expansible.  </seg>
<seg id="60">  En fait, on pourrait dire que l’inévitabilité de la mort de nos corps rentre dans le temps de l’évolution au même moment que la reproduction sexuée.  </seg>
<seg id="61">  Je dois avouer que quand j’étais étudiant en premier cycle, je pensais, d’accord, sexe/mort, sexe/mort, la mort en échange du sexe -- ça semblait plutôt valable à l’époque, mais à chaque année qui passait, mes doutes grandissaient.  </seg>
<seg id="62">  Je commençais à comprendre les sentiments de George Bruns, qui se produisait à Las Vegas à plus de 90 ans.  </seg>
<seg id="63">  Et une nuit, quelqu’un frappe à la porte de sa chambre d’hôtel.  </seg>
<seg id="64">  Il ouvre.  </seg>
<seg id="65">  Devant lui cette merveilleuse show girl légèrement vêtue.  </seg>
<seg id="66">  Elle le regarde et dit, "Je suis la pour du super sexe."  </seg>
<seg id="67">  "Très bien," dit George, "Je prendrai la soupe."  </seg>
<seg id="68">   Je me suis rendu compte en tant que médecin que je travaillais pour atteindre un objectif qui était différent de l’objectif de l’évolution -- pas nécessairement contradictoire, mais différent.  </seg>
<seg id="69">  J’essayais de conserver le corps.  </seg>
<seg id="70">  Je voulais nous maintenir en bonne santé.  </seg>
<seg id="71">  Je voulais restaurer la santé à partir de la maladie.  </seg>
<seg id="72">  Je voulais que nous vivions longtemps et en bonne santé.  </seg>
<seg id="73">  L'évolution consiste à transmettre le génome à la génération suivante, en s’adaptant et en survivant génération après génération  </seg>
<seg id="74">  D’un point de vue évolutif, nous sommes vous et moi comme les moteurs de fusée conçu pour envoyer la charge génétique au prochain niveau d’orbite et ensuite retomber dans la mer.  </seg>
<seg id="75">  Je crois que nous comprenons tous le sentiment exprimé par Woody Allen quand il dit, "Je ne veux pas atteindre l'immortalité grâce à mon œuvre.  </seg>
<seg id="76">  Je veux atteindre l'immortalité en ne mourant pas. "  </seg>
<seg id="77">   L’évolution ne favorise pas nécessairement une vie plus longue.  </seg>
<seg id="78">  Elle ne favorise pas nécessairement le plus costaud le plus fort ou le plus rapide, et pas le plus intelligent non plus.  </seg>
<seg id="79">  L’évolution favorise les créatures les mieux adaptées à l’environnement.  </seg>
<seg id="80">  C’est le seul test de survie et de réussite.  </seg>
<seg id="81">  Tout au fond de l’océan, les bactéries qui sont thermophiles et peuvent survivre aux émanations de vapeur chaudes qui produirait autrement, si les poissons étaient la, du poisson cuit sous vide, et pourtant elles ont réussi à en faire un environnement qui leur est favorable.  </seg>
<seg id="82">  Alors qu'est-ce que ça signifie, quand on regarde en arrière à ce qui arrive à l’évolution, et quand on réfléchit encore à la place des humains dans l’évolution, et en particulier en regardant vers la prochaine phase, je dirais qu’il y a un certain nombre de possibilité.  </seg>
<seg id="83">  La première est que nous n'évoluerons pas.  </seg>
<seg id="84">  Nous avons atteint une sorte d'équilibre.  </seg>
<seg id="85">  Et le raisonnement qui soutient ceci est que, premièrement, nous avons, à travers la médecine, réussi à préserver beaucoup de gênes qui autrement auraient été éliminés de la sélection et supprimés de la population.  </seg>
<seg id="86">  Deuxièmement, en tant qu'espèce nous avons configuré notre environnement de manière telle que nous avons réussi à l'adapter à nous tout comme nous nous adaptons à lui.  </seg>
<seg id="87">  Et d'ailleurs, nous immigrons et circulons nous nous mélangeons tellement que nous ne pouvons plus garder l’isolation qui est nécessaire à l’évolution.  </seg>
<seg id="88">  Une deuxième possibilité est qu’il y ait une évolution de type traditionnel, naturelle, imposée par les forces de la nature.  </seg>
<seg id="89">  Et la discussion ici serait que les engrenages de l’évolution tournent lentement, mais inexorablement.  </seg>
<seg id="90">  Et pour ce qui est de l'isolation, quand en tant qu’espèce nous coloniserons des planètes lointaines, nous aurons l'isolation et les changements de l’environnement qui pourraient produire une évolution de manière naturelle.  </seg>
<seg id="91">  Mais il y a une troisième possibilité, une possibilité attrayante, intrigante et effrayante.  </seg>
<seg id="92">  Je l’appelle néo-évolution -- la nouvelle évolution qui n’est pas simplement naturelle, mais guidée et choisie par nous-mêmes les individus dans les choix que nous ferons.  </seg>
<seg id="93">  Comment cela peut-il arriver ?  </seg>
<seg id="94">  Comment se pourrait-il que nous le fassions?  </seg>
<seg id="95">  Considérez d'abord le fait que les gens aujourd’hui, dans certaines cultures, font des choix quant à leur progéniture.  </seg>
<seg id="96">  Dans certaines cultures, ils choisissent d’avoir plus de garçons que de filles.  </seg>
<seg id="97">  Ce n’est pas nécessairement bien pour la société, mais c’est ce que les individus et la famille choisissent.  </seg>
<seg id="98">  Pensez également, si jamais vous aviez la possibilité de choisir, de ne pas seulement choisir le sexe de votre enfant, mais pour vous dans votre corps de faire des ajustements génétiques qui pourraient guérir ou prévenir des maladies.  </seg>
<seg id="99">  Que se passerait-il si vous pouviez faire les changements génétiques pour éliminer le diabète ou l’Alzheimer ou réduire le risque de cancer ou éliminer les infarctus?  </seg>
<seg id="100">  Vous ne voudriez pas faire ces changements dans vos gênes?  </seg>
<seg id="101">  Si nous nous projetons dans l'avenir, ce genre de changements sera de plus en plus possible.  </seg>
<seg id="102">  Le Projet Génome Humain a débuté en 1990, et il lui a fallu 13 ans.  </seg>
<seg id="103">  Il a coûté 2,7 milliards de dollars.  </seg>
<seg id="104">  L’année après sa clôture en 2004 vous pouviez faire le même boulot pour 20 millions de dollars en trois ou quatre mois.  </seg>
<seg id="105">  Aujourd’hui vous pouvez faire une séquence complète des trois milliards de paire du génome humain pour environ 20 000 dollars en une semaine environ.  </seg>
<seg id="106">  9a ne prendra pas longtemps avant que la réalité ne soit le génome humain à 1 000 dollars, et ce sera de plus en plus à la portée de tous.  </seg>
<seg id="107">  Il y a juste une semaine, la National Academy of Engineering a décerné son Prix Draper à Francis Arnold et Willem Stemmer, deux scientifiques qui ont développé des techniques chacun de son côté pour encourager le processus naturel de l’évolution à aller plus vite pour nous amener aux protéines souhaitées de manière plus efficace -- ce que Frances Arnold appelle "l'évolution dirigée"  </seg>
<seg id="108">  Il y a deux ans, le Prix Lasker a été décerné au scientifique Shinya Yamanaka pour ses recherches où il a pris une cellule de peau humaine adulte, un fibroblaste, et en ne manipulant que quatre gènes, il a amené la cellule à redevenir une cellule souche -- une cellule potentiellement capable de devenir n’importe quelle cellule de notre corps.  </seg>
<seg id="109">  Ces changements arrivent.  </seg>
<seg id="110">  La même technologie qui a produit l’insuline humaine dans les bactéries peut faire des virus qui non seulement nous protégerons contre eux-mêmes, mais produiront une immunité contre d’autres virus.  </seg>
<seg id="111">  Croyez-le ou non, des expérimentations sont en cours avec les vaccins contre la grippe élevés dans des cellules d’un plant de tabac.  </seg>
<seg id="112">  Pouvez-vous imaginer quelque chose de bon qui viennent du tabac?  </seg>
<seg id="113">  C’est une réalité aujourd’hui, et dans le futur, ce sera d'autant plus possible.  </seg>
<seg id="114">  Imaginez alors deux autres petits changements.  </seg>
<seg id="115">  Vous pouvez changer les cellules de votre corps, et si vous pouviez changer les cellules de votre progéniture?  </seg>
<seg id="116">  Si vous pouviez changer le sperme et les ovaires, ou changer l’œuf fécondé, et donner à votre progéniture de meilleures chances d’une vie en bonne santé -- éliminer le diabète, éliminer l’hémophilie, réduire le risque de cancer?  </seg>
<seg id="117">  Qui ne veut pas un enfant en meilleure santé?  </seg>
<seg id="118">  Et ensuite, cette même technologie analytique, ce même appareil scientifique qui peut produire les changements pour prévenir les maladies, nous permettra également d’avoir des super-attributs, des hyper-capacités -- cette meilleure mémoire.  </seg>
<seg id="119">  Pourquoi ne pas avoir l’esprit vif de Ken Jennings, en particulier si vous pouvez l’augmenter avec la génération suivante de la machine Watson?  </seg>
<seg id="120">  Pourquoi ne pas avoir cette réaction musculaire rapide qui nous permettrait de courir plus vite et plus longtemps?  </seg>
<seg id="121">  Pourquoi ne pas vivre plus longtemps?  </seg>
<seg id="122">  Ces deux-là seront irrésistibles.  </seg>
<seg id="123">  Et pendant que nous sommes à un point où nous pouvons le transmettre à la génération suivante, et nous pouvons adopter les attributs que nous voulons, nous aurons transformé une évolution à l'ancienne en une néo-évolution.  </seg>
<seg id="124">  Nous prendrons un processus qui nécessite normalement 100 000 ans, et nous le comprimerons à un millier d’années -- peut-être même dans les 100 prochaines années.  </seg>
<seg id="125">  Ce sont des choix que vos petits-enfants, ou leurs petits-enfants, auront à faire.  </seg>
<seg id="126">  Utiliserons-nous ces choix pour faire une meilleure société, plus prospère, mieux intentionnée?  </seg>
<seg id="127">  Ou bien choisirons-nous des attributs que nous voulons pour certains de nous, et pas pour d’autres?  </seg>
<seg id="128">  Ferons-nous une société plus ennuyeuse et plus uniforme, ou plus robuste et plus versatile?  </seg>
<seg id="129">  C’est le genre de questions auxquelles nous serons confrontés  </seg>
<seg id="130">  Et encore plus profondément, serons-nous capable de développer la sagesse, et hériter la sagesse, dont nous aurons besoin pour faire ces choix plus sagement?  </seg>
<seg id="131">  Pour le meilleur et pour le pire, et plus tôt que vous ne le pensez, nous devrons faire ces choix.  </seg>
<seg id="132">  Merci  </seg>
</doc>
<doc docid="1130" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/ric_elias</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Ric Elias avait un siège au premier rang sur le vol 1549, l'avion qui s'est écrasé dans la rivière Hudson à New York en Janvier 2009. Que s'est-il passé dans son esprit alors que l'avion tombait? À TED, il raconte son histoire en public pour la première fois.</description>
 <keywords>talks, business, storytelling, transportation</keywords>
 <talkid>1130</talkid>
 <title>Ric Elias: 3 choses que j'ai apprises pendant que mon avion s'est écrasé</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/524687">Els De Keyser</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Imaginez une grosse explosion pendant qu'on passe les 3000 pieds.  </seg>
<seg id="2">  Imaginez un avion rempli de fumée.  </seg>
<seg id="3">  Imaginez un moteur qui fait clac, clac, clac,  </seg>
<seg id="4">  clac, clac, clac, clac. Ça semble effrayant.  </seg>
<seg id="5">  Eh bien, j'avais un siège unique ce jour-là. J'étais assis à la place 1D.  </seg>
<seg id="6">  J'étais le seul qui pouvait parler aux agents de bord.  </seg>
<seg id="7">  Alors , je les ai regardés tout de suite, et ils ont dit: "Pas de problème. Nous avons probablement heurté des oiseaux."  </seg>
<seg id="8">  Le pilote avait déjà tourné l'avion, et nous n'étions pas si loin.  </seg>
<seg id="9">  On pouvait voir Manhattan.  </seg>
<seg id="10">  Deux minutes plus tard, trois choses se sont passées en même temps.  </seg>
<seg id="11">  Le pilote aligne l'avion avec la rivière Hudson.  </seg>
<seg id="12">  En général, ce n'est pas l'itinéraire.  </seg>
<seg id="13">   Il éteint les moteurs.  </seg>
<seg id="14">  Maintenant, imaginez être dans un avion sans aucun son.  </seg>
<seg id="15">  Et puis il dit trois mots -  </seg>
<seg id="16">  les trois mots les plus impassibles que je n'aie jamais entendus.  </seg>
<seg id="17">  Il dit: "Préparez-vous à l'impact."  </seg>
<seg id="18">  Je n'avais plus besoin de parler à l'agent de bord.  </seg>
<seg id="19">   Je pouvais voir dans ses yeux,  </seg>
<seg id="20">  c'était de la terreur. La vie était finie.  </seg>
<seg id="21">  Je veux partager avec vous trois choses que j'ai apprises sur moi-même ce jour-là.  </seg>
<seg id="22">  J'ai appris que tout change en un instant.  </seg>
<seg id="23">  Nous avons cette longue liste, nous avons ces choses que nous voulons faire dans la vie, et j'ai pensé à tous les gens vers qui je voulais aller et que je n'ai pas vus, toutes les barrières que je voulais réparer, toutes les expériences que je voulais avoir et je n'ai jamais eues.  </seg>
<seg id="24">  En y repensant plus tard, j'ai trouvé un dicton, qui est: "Je collectionne les mauvais vins."  </seg>
<seg id="25">  Parce que si le vin est prêt et que la personne est là, je l'ouvre.  </seg>
<seg id="26">  Je ne veux plus tout remettre à plus tard dans la vie.  </seg>
<seg id="27">  Et cette urgence, ce but, a vraiment changé ma vie.  </seg>
<seg id="28">  La deuxième chose que j'ai apprise ce jour-là - et c'est alors que nous évitons le pont George Washington, et pas de beaucoup - j'ai pensé, wow, je n'ai vraiment qu'un regret.  </seg>
<seg id="29">  J'ai eu une bonne vie.  </seg>
<seg id="30">  Dans ma propre humanité et mes erreurs, j'ai essayé de m'améliorer à tout ce que j'ai essayé.  </seg>
<seg id="31">  Mais dans mon humanité, je permets aussi à mon ego d'entrer.  </seg>
<seg id="32">  Et j'ai regretté le temps que j'ai perdu sur des choses qui n'ont pas d'importance avec des gens qui comptent.  </seg>
<seg id="33">  Et j'ai pensé à ma relation avec ma femme, avec mes amis, avec les gens.  </seg>
<seg id="34">  Et après, quand je réfléchissais là-dessus, j'ai décidé d'éliminer l'énergie négative de ma vie.  </seg>
<seg id="35">  Ce n'est pas parfait, mais c'est beaucoup mieux.  </seg>
<seg id="36">  Je n'ai pas eu une dispute avec ma femme en deux ans.  </seg>
<seg id="37">  Ça fait du bien.  </seg>
<seg id="38">  Je ne cherche plus à avoir raison. Je choisis d'être heureux.  </seg>
<seg id="39">  La troisième chose que j'ai apprise - et c'est quand votre horloge mentale commence à compter ", 15, 14, 13."  </seg>
<seg id="40">  Vous pouvez voir l'eau arriver.  </seg>
<seg id="41">  Je dis: "S'il te plaît, explose."  </seg>
<seg id="42">  Je ne veux pas que cette chose se brise en 20 morceaux comme vous l'avez vu dans les documentaires.  </seg>
<seg id="43">  Et alors que nous descendions, j'ai eu un sentiment de, wow, mourir n'est pas effrayant.  </seg>
<seg id="44">  C'est presque comme si nous nous y préparons toute notre vie.  </seg>
<seg id="45">  Mais c'était très triste.  </seg>
<seg id="46">  Je ne voulais pas y aller, j'aime ma vie.  </seg>
<seg id="47">  Et cette tristesse vraiment encadrée dans une seule pensée, qui est, je ne souhaite qu'une chose.  </seg>
<seg id="48">  Je souhaite seulement pouvoir voir mes enfants grandir.  </seg>
<seg id="49">  Environ un mois plus tard, j'étais à un spectacle de ma fille - elle est en CP, pas beaucoup de talent artistique ... ... pour le moment.  </seg>
<seg id="50">   Et je suis en pelote, je pleure, comme un petit enfant.  </seg>
<seg id="51">  Et ça avait tout le sens du monde pour moi.  </seg>
<seg id="52">  J'ai réalisé à ce moment-là, en reliant ces deux points, que la seule chose qui compte dans ma vie est d'être un père génial.  </seg>
<seg id="53">  Surtout, surtout, le seul but que j'ai dans la vie est d'être un bon père.  </seg>
<seg id="54">  On m'a fait cadeau d'un miracle, de ne pas mourir ce jour-là.  </seg>
<seg id="55">  On m'a donné un autre cadeau, qui était d'être en mesure de voir dans l'avenir et de revenir et de vivre différemment.  </seg>
<seg id="56">  Je vous mets au défi, vous qui volez aujourd'hui, d'imaginer que la même chose se passe sur votre avion- et s'il vous plaît ne - mais imaginez, et comment changeriez-vous?  </seg>
<seg id="57">  Qu'est-ce que vous feriez que vous remettez à plus tard parce que vous pensez que vous serez là pour toujours?  </seg>
<seg id="58">  Comment voudriez-vous changer vos relations et l'énergie négative en elles?  </seg>
<seg id="59">  Et plus que tout, êtes-vous le meilleur parent possible?  </seg>
<seg id="60">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1115" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/mick_ebeling_the_invention_that_unlocked_a_locked_in_artist</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: La maladie des nerfs SLA a laissé l’artiste de graffiti TEMPT paralysé de la tête aux pieds, forcé de communiquer avec des battements de paupières. Dans un discours remarquable à TEDActive, l’entrepreneur Mick Ebeling partage la manière avec laquelle lui-même et un groupe de collaborateurs on construit une invention de source libre qui a donné à l’artiste – et a d’autres dans la même situation – les moyens de faire de l’art encore une fois.</description>
 <keywords>talks, creativity, design, disease, invention, open-source, technology</keywords>
 <talkid>1115</talkid>
 <title>Mick Ebeling: L’invention qui a libéré un artiste emprisonné</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/643486">Timothée Parrique</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</translator>
<seg id="1">  J’ai sûrement été bénit dans ma vie pour avoir travaillé dans une série de projets merveilleux.  </seg>
<seg id="2">  Mais le plus beau projet sur lequel j’ai travaillé est celui de ce gars là.  </seg>
<seg id="3">  Ce gars là s’appelle TEMPT.  </seg>
<seg id="4">  TEMPT était un des tous premiers artistes de graffiti des années 80.  </seg>
<seg id="5">  Et un jour, il est revenu d’un jogging et il a dit, « Papa, mes jambes me chatouillent. »  </seg>
<seg id="6">  Et c’était le début de la SLA.  </seg>
<seg id="7">  Aujourd’hui TEMPT est complètement paralysé.  </seg>
<seg id="8">  Il ne peut utiliser que ses yeux.  </seg>
<seg id="9">  Je l’ai rencontré.  </seg>
<seg id="10">  J’ai une société qui fait du design et de l’animation, donc les graffitis sont certainement une partie compliquée de ce que nous admirons et respectons dans le monde de l’art.  </seg>
<seg id="11">  Nous avons donc décidé de sponsoriser Tony, TEMPT, et sa cause.  </seg>
<seg id="12">  Je suis donc allé rencontrer son frère et son père et j’ai dit, « Nous allons vous donner de l’argent.  </seg>
<seg id="13">  Qu’est ce que vous aller en faire ? »  </seg>
<seg id="14">  Et son frère a dit, « Je veux juste pouvoir à nouveau parler avec Tony.  </seg>
<seg id="15">  Je veux juste pouvoir communiquer avec lui et lui communiquer avec moi. »  </seg>
<seg id="16">  Et j’ai dit, « Attends une seconde, ce n’est pas – j’ai vu Stephen Hawking -- tous les gens paralysés n’ont-ils pas la capacité de communiquer par le biais de ces instruments ? »  </seg>
<seg id="17">  Et il a dit, «Non, à moins que vous ne soyez d’un certain niveau social, avec une super assurance, vous ne pouvez pas le faire.  </seg>
<seg id="18">  Ces instruments ne sont pas accessibles à tout le monde. »  </seg>
<seg id="19">  Et j’ai dit, « Alors comment communiquez-vous? »  </seg>
<seg id="20">  Qui de vous a vu le film “Le scaphandre et le papillon?”  </seg>
<seg id="21">  Voila comment ils communiquent -- ils font passer les doigts.  </seg>
<seg id="22">  J’ai dit, « C’est archaïque. Comment est-ce possible?”  </seg>
<seg id="23">  Je me suis donc présenté uniquement avec le souhait de faire un chèque, Et à la place, j’ai signé un chèque sans avoir aucune idée de comment le financer.  </seg>
<seg id="24">  Je me suis engagé avec son frère et son père dans ce même moment -- du genre, « Très bien, voila l’accord : Tony va parler, nous allons lui trouver une machine, et nous allons trouver un moyen pour qu’il puisse faire de l’art à nouveau.  </seg>
<seg id="25">  Parce que c’est une tragédie que quelqu’un qui a encore tout cela a l’intérieur de soi ne puisse le communiquer.»  </seg>
<seg id="26">  J’ai donc parlé à une conférence deux mois après.  </seg>
<seg id="27">  J’ai rencontré ces gars qui s’appellent GRL, Graffiti Research Lab, et ils ont une technologie qui leurs permet de projeter une lumière sur une surface et ensuite avec un pointeur laser, dessiner dessus, et il enregistre les espaces négatifs.  </seg>
<seg id="28">  Donc ils se promènent et font des installations artistiques comme celle-ci.  </seg>
<seg id="29">  Ils disent que tout ce qui apparait là-haut fait partie du cercle de la vie.  </seg>
<seg id="30">  Ça commence avec des organes sexuels, Ça commence ensuite avec des gros mots, ensuite des attaques à Bush et ensuite les gens commencent à faire de l’art.  </seg>
<seg id="31">  Mais il y avait toujours un cercle de vie dans leurs présentations.  </seg>
<seg id="32">  Je suis donc rentré chez moi et en dinant avec ma femme je lui racontais tout ceci, Et on était à peu près, « Attends une seconde, si nous savons que cette technologie existe ou on peut utiliser les yeux pour contrôler les choses, pourquoi ne pas trouver un moyen pour que TEMPT puisse contrôler un laser et il pourrait faire des graffitis à nouveau, ce serait merveilleux. »  </seg>
<seg id="33">  Voila comment l’aventure a commencé.  </seg>
<seg id="34">  Et deux ans après, un an après, après s’être organisé un peu et après avoir fait bouger un petit peu les choses, nous avons réalisé deux choses.  </seg>
<seg id="35">  Une, nous avons abattu les portes des compagnies d’assurance, et nous avons trouvé une machine pour TEMPT pour le faire communiquer – une machine de Stephen Hawking.  </seg>
<seg id="36">   Ce qui est extraordinaire.  </seg>
<seg id="37">  Et il est vraiment marrant – je l’appelle Yoda, parce que vous lui parlez, vous recevez des emails de lui, et vous pensez, «Je ne le mérite pas. Ce gars est stupéfiant. »  </seg>
<seg id="38">  L’autre chose que nous avons faite est que nous avons rassemblé sept programmeurs venant des quatre coins du monde -- littéralement de tous les coins du monde -- chez nous.  </seg>
<seg id="39">  Ma femme, mes enfants et moi nous avons déménagé dans le garage, et ces hackers et programmeurs et théoriciens de la conspiration et anarchistes ont prit possession de notre maison.  </seg>
<seg id="40">  Plusieurs de nos amis on pensé que nous étions fous de faire ça et que nous allions changer d’avis que toutes les photos sur le mur seraient enlevées et agrafées sur les murs.  </seg>
<seg id="41">  Mais pendant plus de deux semaines, nous avons programmé, nous sommes allés sur les passerelles de Venise, mes enfants se sont engagés, mon chien s’est engagé, et nous avons créé ceci.  </seg>
<seg id="42">  Ça s’appelle EyeWriter, et vous pouvez voir la description.  </seg>
<seg id="43">  Voici une paire de lunette bon marché que nous avons acheté à Venise, des fils de cuivre et d’autres choses qui viennent de Home Depot et Radio Shack.  </seg>
<seg id="44">  Nous avons pris une camera de PS3, nous l’avons ouverte, nous y avons monté une lumière LED, et maintenant il y a un appareil gratuit -- vous le construisez vous-même, nous publions le code gratuitement, vous téléchargez le programme gratuitement.  </seg>
<seg id="45">  Et nous avons donc créé un appareil qui n’a absolument pas de limites.  </seg>
<seg id="46">  Aucune compagnie d’assurance ne peut dire « non ».  </seg>
<seg id="47">  Aucun hôpital ne peut dire « non ».  </seg>
<seg id="48">  Tous ceux qui sont paralysés ont accès au dessin et à la communication en utilisant leurs yeux.  </seg>
<seg id="49">   Merci.  </seg>
<seg id="50">  Merci beaucoup les gars. C’était génial.  </seg>
<seg id="51">  À la fin des deux semaines, nous sommes revenu dans la chambre de TEMPT.  </seg>
<seg id="52">  J’adore cette photo, parce que c’est la chambre de quelqu’un d’autre et c’est sa chambre.  </seg>
<seg id="53">  Tout est à faire et défaire pour la grande révélation.  </seg>
<seg id="54">  Et après une année de planification, deux semaines de programmations, Tony a dessiné à nouveau pour la première fois après sept ans.  </seg>
<seg id="55">  Et voila une merveilleuse photo, parce que ceci est son système de respiration artificiel, et il regarde loin derrière son système de respiration artificiel.  </seg>
<seg id="56">  Nous avons poussé son lit pour qu’il puisse voir dehors.  </seg>
<seg id="57">  Et nous avons mit un projecteur sur un mur dehors sur le parking de l’hôpital.  </seg>
<seg id="58">  Et il a dessiné a nouveau pour la première fois, devant sa famille et ses amis -- et vous pouvez imaginer les sentiments sur le parking.  </seg>
<seg id="59">  La chose amusante, nous sommes nous aussi rentré dans le parking sans autorisation, nous avions vraiment l’impression de faire partie de la scène nous aussi.  </seg>
<seg id="60">   À la fin, il nous a envoyé un email, et voila se que disait le mail : « C’est la première fois que je dessine quelque chose depuis sept ans.  </seg>
<seg id="61">  Je sens comme si on m’avait tenu sous l’eau et finalement quelqu’un m’a attrapé et sortit ma tête pour que je puisse respirer.»  </seg>
<seg id="62">  N’est-ce pas génial.  </seg>
<seg id="63">   C’est un peu notre cri de bataille.  </seg>
<seg id="64">  C’est ce qui nous permet d’avancer et de continuer à nous développer.  </seg>
<seg id="65">  Et le chemin est encore long.  </seg>
<seg id="66">  C’est un appareil extraordinaire, mais c’est l’équivalent d’une ardoise magique.  </seg>
<seg id="67">  Et ceux qui ont ce genre de potentiel artistique méritent tellement plus.  </seg>
<seg id="68">  Nous sommes donc en train d’essayer de le rendre meilleur, plus rapide, plus fort.  </seg>
<seg id="69">  Depuis, nous avons eu plusieurs remerciements.  </seg>
<seg id="70">  Nous avons gagné pleins de prix.  </seg>
<seg id="71">  Souvenez-vous, c’est gratuit; personne ne gagne de l’argent sur cette chose.  </seg>
<seg id="72">  Tout ceci vient de nos poches.  </seg>
<seg id="73">  Les prix étaient donc du genre, « Oh, c’est fantastique. »  </seg>
<seg id="74">  Armstrong a Twitté sur nous, et ensuite au mois de Décembre, Time magazine nous a honorés comme l’une des 50 meilleures inventions de 2010, c’est qui est vraiment génial.  </seg>
<seg id="75">   C’est qui est génial dans tout ça -- et c’est ce qui complète le cercle -- c’est qu’au mois d’Avril cette année, au Geffen MOCA dans le centre de Los Angeles, il y aura une exposition qui s’appelle « Art de la Rue. »  </seg>
<seg id="76">  Et “Art de la Rue” va réunir un peu près tous les caïds de l'art de rue -- Bansky, Shepard Fairey, CAWs -- ils seront tous la.  </seg>
<seg id="77">  TEMPT sera la, ce qui est génial.  </seg>
<seg id="78">   Fondamentalement, mon point est: Si vous voyez quelque chose d’impossible, rendez le possible.  </seg>
<seg id="79">  Tout dans cette pièce était impossible -- cette scène, cet ordinateur, ce micro, cet EyeWriter -- étaient impossibles à un moment.  </seg>
<seg id="80">  Rendez-le possible – tous dans cette pièce.  </seg>
<seg id="81">  Je ne suis pas un programmeur, je n’ai jamais rien fait avec la technologie de reconnaissance oculaire, mais j’ai juste reconnu quelque chose et je l’ai associé avec des gens merveilleux pour réaliser quelque chose.  </seg>
<seg id="82">  Et voila la question que je veux que chacun de vous se pose chaque jour quand vous tomber sur quelque chose que vous pensez devoir faire. Si ce n’est pas maintenant, quand ? Et si ce n’est pas moi, qui?  </seg>
<seg id="83">  Merci les gars.  </seg>
</doc>
<doc docid="1114" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/morgan_spurlock_the_greatest_ted_talk_ever_sold</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Avec humour et la persistance, le cinéaste Morgan Spurlock plonge dans le monde caché, mais influent, du marketing de marque, dans sa quête pour faire un film complètement parrainé sur le parrainage. </description>
 <keywords>talks, Brand, business, comedy, consumerism, film, humor</keywords>
 <talkid>1114</talkid>
 <title>Morgan Spurlock : La plus grande conférence TED jamais vendue</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/643486">Timothée Parrique</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  J'ai passé ces dernières années à me mettre dans des situations qui sont en général très difficiles et en même temps quelque peu dangereuses.  </seg>
<seg id="2">  J'ai fait de la prison -- difficile.  </seg>
<seg id="3">  J'ai travaillé dans une mine de charbon -- dangereux.  </seg>
<seg id="4">  J'ai filmé dans des zones de guerre -- difficile et dangereux.  </seg>
<seg id="5">  Et j'ai passé 30 jours sans rien manger d'autre que ça -- amusant au début, un peu difficile à la moitié, très dangereux à la fin.  </seg>
<seg id="6">  En fait, la plus grande partie de ma carrière, je me suis plongé dans des situations apparemment horribles dans le seul but d'essayer d'examiner des problèmes sociétaux d'une manière qui les rende engageants et intéressants, en espérant les décomposer de manière à les rendre ludiques et accessibles à un public.  </seg>
<seg id="7">  Alors, quand j'ai su que je venais ici pour faire une conférence TED qui allait se concentrer sur le monde des marques et du parrainage, Je savais que je voudrais faire quelque chose un peu différent.  </seg>
<seg id="8">  Alors comme certains d'entre vous ont peut-être entendu ou pas, il y a quelques semaines, j'ai pris une annonce sur Ebay.  </seg>
<seg id="9">  J'ai envoyé des messages sur Facebook, des messages Twitter, et j'ai donné aux gens la possibilité d'acheter les droits d'appellation pour ma conférence TED 2011.  </seg>
<seg id="10">   C'est vrai, un individu chanceux, une corportation, à but lucratif ou à but non lucratif, allait avoir la chance de toute une vie - parce que je suis sûr que Chris Anderson ne laissera pas cela se reproduire -  pour acheter les droits d'appellation de la conversation que vous regardez en ce moment, qui à l'époque, n'avait pas de titre, n'avait pas vraiment beaucoup de contenu et n'avait pas vraiment donné beaucoup d'indices  </seg>
<seg id="11">  quand à ce que serait le sujet.  </seg>
<seg id="12">  Alors, ce que vous aviez était ceci : ici votre nom présente: ma conférence TED dont vous n'avez pas idée du sujet et, en fonction du contenu, pourrait finalement vous exploser au visage, surtout si je vous donne l'air stupide, vous ou votre entreprise de l'avoir fait.  </seg>
<seg id="13">  Mais cela étant dit, c'est une très bonne opportunité médiatique.  </seg>
<seg id="14">   Vous savez combien de personnes regardent ces conférence TED?  </seg>
<seg id="15">  C'est beaucoup.  </seg>
<seg id="16">  C'est juste un titre de travail, soit dit en passant.  </seg>
<seg id="17">   Ainsi, même avec cet avertissement, je savais que quelqu'un allait acheter les droits d'appellation.  </seg>
<seg id="18">  Maintenant, si vous m'aviez demandé ça il y a un an, je n'aurais pas été en mesure de vous dire cela avec certitude.  </seg>
<seg id="19">  Mais dans le nouveau projet sur lequel je travaille, sur mon nouveau film, nous examinons le monde du marketing, de la publicité.  </seg>
<seg id="20">  Et comme je l'ai dit plus tôt, je me suis mis dans des situations assez horrible au fil des ans, mais rien ne pouvait me préparer, à quoi ce soit d'aussi difficile ou dangereux que d'aller dans les salles avec ces gars-là.  </seg>
<seg id="21">   Vous voyez, j'avais cette idée pour un film.  </seg>
<seg id="22">   Morgan Spurlock : Ce que je veux faire, c'est faire un film à propos du placement de produit, du marketing et de la publicité, où le film est entièrement financé par le placement de produits, le marketing et la publicité.  </seg>
<seg id="23">  Donc le film, s'appellera "The Movie Greatest Ever Sold." [Le plus grand films jamais vendu]  </seg>
<seg id="24">  Donc ce qui se passe dans "Le plus grand film jamais vendu", c'est que tout de haut en bas, du début à la fin, porte le nom d'une marque du début à la fin - du sponsor au-dessus du titre, que vous verrez dans le film, qui est la marque X.  </seg>
<seg id="25">  Maintenant, cette marque, le Stade Qualcomm, le Staples Center ...  </seg>
<seg id="26">  ces gens-là seront mariés au film pour l'éternité - pour toujours.  </seg>
<seg id="27">  Et donc le film explore cette idée -  Il est quoi?  Pour l'éternité, pour toujours?  </seg>
<seg id="28">  Je suis une personne superflue.  C'était plus pour insister.  </seg>
<seg id="29">  C'était, "Pour l'éternité. A jamais."  </seg>
<seg id="30">  Mais non seulement nous allons avoir le commanditaire en titre de marque X, mais nous allons nous assurer que nous épuisons toutes les catégories que nous pouvons dans le film.  </seg>
<seg id="31">  Alors nous vendons peut-être une chaussure et elle devient la plus grande chaussure que vous ayez jamais portée ...  </seg>
<seg id="32">  la plus grande voiture que vous jamais conduite de "Le plus grand film jamais vendu, la plus grande boisson que vous avez jamais eu, avec la permission de "Le plus grand film jamais vendu."  </seg>
<seg id="33">  Xavier Kochhar: L'idée est donc, au-delà de montrer seulement que les marques font partie de votre vie, mais en fait de les amener à financer le film?  MS: Et effectivement nous montrons tout le processus de comment ça marche.  </seg>
<seg id="34">  Le but de ce film est la transparence.  </seg>
<seg id="35">  Vous allez voir que tout se déroule dans ce film.  </seg>
<seg id="36">  Donc, c'est tout le concept, l'ensemble du film, du début à la fin.  </seg>
<seg id="37">  Et je voudrais bien que CEG aide à ce que ça se fasse.  </seg>
<seg id="38">  Robert Friedman: Vous savez, c'est drôle, parce que quand j'entends ça pour la première fois, c'est le respect ultime pour un public.  </seg>
<seg id="39">  Guy: Je ne sais pas comment les gens le recevront par contre  </seg>
<seg id="40">  XK: Avez-vous un point de vue - Je ne veux pas utiliser "angle" parce que cela porte une connotation négative - mais savez-vous comment cela va se passer?  David Cohn: Combien d'argent faut-il pour cela?  </seg>
<seg id="41">  MS: 1,5 millions.  John Kamen: Je pense que vous allez avoir du mal à les rencontrer, mais je pense que ça vaut certainement la peine de poursuivre quelques grandes marques vraiment évidentes.  </seg>
<seg id="42">  XK: Qui sait, peut-être au moment où votre film sortira, on aura l'air d'une bande de crétins.  </seg>
<seg id="43">  MS: Que pensez-vous de la réponse va être?  </seg>
<seg id="44">  Stuart Ruderfer: Les réponses seront la plupart du temps «non».  </seg>
<seg id="45">  MS: Mais est-ce difficile à vendre à cause du film ou difficile à vendre à cause de moi?  </seg>
<seg id="46">  JK: Les deux.  </seg>
<seg id="47">  MS: ... ce qui veut dire pas tellement optimistes.  </seg>
<seg id="48">  Alors, monsieur, pouvez-vous m'aider? J'ai besoin d'aide.  </seg>
<seg id="49">  MK: Je peux vous aider.  </seg>
<seg id="50">  MS: D'accord.  Super.  </seg>
<seg id="51">  MK: Nous devons déterminer quelles marques.  </seg>
<seg id="52">  MS: Oui.  Quand vous regardez les gens avec qui vous traitez ..  </seg>
<seg id="53">  MK: Nous avons certains endroits où nous pouvons aller.  Arrêtez la caméra.  </seg>
<seg id="54">  MS: J'ai pensé que "arrêtez la caméra" signifiait ayons une conversation privée.  </seg>
<seg id="55">  Il s'avère que cela signifie plutôt "Nous ne voulons rien à voir avec votre film."  </seg>
<seg id="56">  MS: Et comme ça, une par une, Toutes ces entreprises ont soudainement disparu.  </seg>
<seg id="57">  Aucune d'elles ne voulait rien à voir avec ce film.  </seg>
<seg id="58">  J'étais stupéfait.  </seg>
<seg id="59">  Ils voulaient absolument ne rien avoir à faire avec ce projet.  </seg>
<seg id="60">  Et j'étais époustouflé, car je pensais que tout le concept, l'idée de la publicité, a été d'amener votre produit devant le plus grand nombre de gens possible, pour que le plus de gens possible le voient.  </seg>
<seg id="61">  Surtout dans le monde d'aujourd'hui, cette intersection des nouveaux médias et des anciens médias et le paysage médiatique fracturé , n'est pas l'idée d'obtenir ce nouveau véhicule de livraison qui mérite un buzz qui va faire passer ce message aux masses.  </seg>
<seg id="62">  Non, c'est ce que je pensais.  </seg>
<seg id="63">  Mais le problème, voyez-vous, mon idée comportait une erreur fatale, et cette erreur était la suivante :  </seg>
<seg id="64">  En fait non, ce n'était pas du tout l'erreur.  </seg>
<seg id="65">  Cela n'aurait pas été un problème.  </seg>
<seg id="66">  Cela aurait été bien.  </seg>
<seg id="67">  Mais ce que cette image représente était le problème.  </seg>
<seg id="68">  Vous voyez, quand vous cherchez 'transparence' avec Google Images, c'est ---   C'est l'une des premières images qui apparait.  </seg>
<seg id="69">  Donc, j'aime la façon dont vous roulez, Sergey Brin. Non  </seg>
<seg id="70">   C'est là le problème: la transparence - sans prétention ni tromperie; on la détecte facilement ou on voit à travers; facile à comprendre; caractérisée par la visibilité ou l'accessibilité de l'information, en particulier en ce qui concerne les pratiques commerciales - cette dernière ligne étant probablement le plus gros problème.  </seg>
<seg id="71">  Vous voyez, nous entendons beaucoup parler de transparence de nos jours.  </seg>
<seg id="72">  Nos politiciens le disent, notre président le dit, même notre PDG le dit.  </seg>
<seg id="73">  Mais tout à coup quand il s'agit d'en faire une réalité, quelque chose change brusquement.  </seg>
<seg id="74">  Mais pourquoi? Eh bien, la transparence fait peur -  comme cet étrange ours qui crie encore.  </seg>
<seg id="75">   Elle est imprévisible -   comme cette route de campagne bizarre.  </seg>
<seg id="76">  Et c'est aussi très risqué.  </seg>
<seg id="77">   Qu'y a-t-il d'autre est risqué?  </seg>
<seg id="78">  Manger un bol entier de crème fouettée.  </seg>
<seg id="79">   C'est très risqué.  </seg>
<seg id="80">  Maintenant, quand j'ai commencé à parler à des sociétés et je leur ai dit que nous voulions raconter cette histoire, et ils ont dit: «Non, nous voulons que vous racontiez une histoire.  </seg>
<seg id="81">  Nous voulons que vous racontiez une histoire, mais nous voulons juste raconter notre histoire. "  </seg>
<seg id="82">  Vous voyez, quand j'étais enfant et que mon père m’attrapait en train de mentir - il me jetait le regard qu'il m'a souvent jeté -- il disait, "Mon fils, il y a trois côtés à chaque histoire.  </seg>
<seg id="83">  Il y a ton histoire, il y a mon histoire, et il y a la vraie histoire. "  </seg>
<seg id="84">  Maintenant vous voyez, avec ce film, nous avons voulu raconter la véritable histoire.  </seg>
<seg id="85">  Mais avec une seule compagnie, un organisme prêt à m'aider - et c'est seulement parce que je connaissais John Bond et Richard Kirshenbaum depuis des années - j'ai réalisé que je devais me débrouiller seul, je devais éliminer les intermédiaires et aller vers les entreprises moi-même avec tous les membres de mon équipe.  </seg>
<seg id="86">  Alors, ce que vous avez soudainement commencé à réaliser - ou ce que j'ai commencé à réaliser - c'est que, lorsque vous avez commencé à discuter avec ces entreprises, l'idée de comprendre votre marque est un problème universel.  </seg>
<seg id="87">   MS: J'ai des amis qui font des films Hollywoodiens à très gros budget, et j'ai des amis qui font des petits films indépendants, comme moi.  </seg>
<seg id="88">  Et mes amis qui font de gros films à Hollywood disent que la raison du succès de leurs films c'est grâce à leurs partenaires de marques  </seg>
<seg id="89">  Et puis mes amis qui font des petits films indépendants disent : "Eh bien, comment sommes-nous censés faire concurrence à ces grands films d'Hollywood ? "  </seg>
<seg id="90">  Et le film s'appelle "Le plus grand film jamais vendu."  </seg>
<seg id="91">  Alors, comment allons-nous voir en particulier Ban dans le film?  </seg>
<seg id="92">  Chaque fois que je suis prêt, chaque fois que j'ouvre mon armoire à pharmacie, vous pourrez voir le déodorant Ban.  </seg>
<seg id="93">  A chaque fois que je m'entretiens avec quelqu'un, Je peux dire, "Êtes-vous suffisamment frais pour cette interview?  </seg>
<seg id="94">  Êtes-vous prêt? Vous avez l'air un peu nerveux.  </seg>
<seg id="95">  Je veux aider à vous calmer.  </seg>
<seg id="96">  Alors peut-être vous devriez mettre quelque chose avant l'interview. "  </seg>
<seg id="97">  Donc, nous allons offrir un de ces parfums fabuleux.  </seg>
<seg id="98">  Qu'il s'agisse d'un "Fusion Florale" ou un "Vents Paradisiaques", ils auront leur chance.  </seg>
<seg id="99">  Nous les avons adaptés pour homme ou femme -- solide, roll-on, ou stick, n'importe.  </seg>
<seg id="100">  C'est la tournée à deux centimes.  </seg>
<seg id="101">  Alors maintenant, je peux répondre à toutes vos questions et vous donner la tournée à cinq centimes.  </seg>
<seg id="102">  Karen Frank: Nous sommes une petite marque.  </seg>
<seg id="103">  Tout comme vous avez parlé d'être un petit film, nous sommes plutôt une marque challenger.  </seg>
<seg id="104">  Donc, nous n'avons pas les budgets que les autres marques ont.  </seg>
<seg id="105">  Donc, faire des choses comme cela - vous savez, rappeler Ban aux gens - est en quelque sorte la raison pour laquelle ça nous intéresse.  </seg>
<seg id="106">  MS: Quels sont les mots que vous utiliseriez pour décrire Ban?  </seg>
<seg id="107">  Ban est vide.  </seg>
<seg id="108">  KF: C'est une excellente question.  </seg>
<seg id="109">   Femme: Une technologie supérieure.  </seg>
<seg id="110">  MS: la technologie n'est pas la manière de décrire quelque chose que quelqu'un se met sous l'aisselle.  </seg>
<seg id="111">  Man: Nous parlons d'audace, de fraîcheur.  </seg>
<seg id="112">  Je pense que «frais» est un bon mot qui emmène vraiment cette catégorie dans le positif, par opposition à «combat l'odeur et l'humidité."  </seg>
<seg id="113">  Il vous garde frais.  </seg>
<seg id="114">  Comment pouvons-nous vous garder frais plus longtemps - une meilleure fraîcheur, plus de fraîcheur, trois fois plus frais.  </seg>
<seg id="115">  Des choses comme ça qui apportent plus d'aspect positif.  </seg>
<seg id="116">  MS: Et c'est une société de plusieurs millions de dollars.  </seg>
<seg id="117">  Et moi? Qu'en est-il d'un gars ordinaire?  </seg>
<seg id="118">  J'ai besoin d'aller parler à l'homme de la rue, les gens qui sont comme moi, le monsieur tout le monde.  </seg>
<seg id="119">  Ils doivent me parler de ma marque.  </seg>
<seg id="120">   MS: Comment décririez-vous votre marque?  </seg>
<seg id="121">  Man: Euh, ma marque?  </seg>
<seg id="122">  Je ne sais pas.  </seg>
<seg id="123">  J'aime les vêtements vraiment sympa.  </seg>
<seg id="124">  Femme: le retour des années 80 rencontre le skater-punk, sauf si c'est jour de lessive.  </seg>
<seg id="125">  MS: Très bien, qu'est-ce que la marque Gerry?  </seg>
<seg id="126">  Gerry: Unique.  Man: Je suppose quel genre, quel style je suis serait comme glamour sombre.  </seg>
<seg id="127">  J'aime beaucoup le noir, beaucoup de gris et des trucs comme ça.  </seg>
<seg id="128">  Mais généralement, j'ai un accessoire, comme des lunettes de soleil, ou je comme du cristal et des trucs comme ça aussi.  </seg>
<seg id="129">  Femme: Si Dan était une marque, il pourrait être un cabriolet classique Mercedes Benz.  </seg>
<seg id="130">  Man 2: La marque que je suis est, je l'appellerais, vol décontracté.  </seg>
<seg id="131">  Femme 2: un peu hippie , un peu yogi , un peu fille de Brooklyn - Je ne sais pas.  </seg>
<seg id="132">  Man 3: Je suis le gars des animaux de compagnie.  </seg>
<seg id="133">  Je vends des jouets pour animaux de compagnie dans tout le pays, partout dans le monde.  </seg>
<seg id="134">  Donc, je suppose que c'est ma marque.  </seg>
<seg id="135">  Dans mon secteur d'activité un peu déformé, c'est ma marque.  </seg>
<seg id="136">  Man 4: Ma marque c'est FedEx parce que je livre des marchandises.  </seg>
<seg id="137">  Man 5: une marque écrivain raté alcoolique.  </seg>
<seg id="138">  ça marche ça?  </seg>
<seg id="139">  Avocat: Je suis une marque d'avocat.  </seg>
<seg id="140">  Tom: Je suis Tom.  </seg>
<seg id="141">  MS: Eh bien nous ne pouvons pas tous être de la marque Tom, mais je me retrouve souvent au croisement de glamour sombre et vol décontracté.  </seg>
<seg id="142">   Et ce que j'ai réalisé, c'est que j'avais besoin d'un expert.  </seg>
<seg id="143">  J'avais besoin de quelqu'un qui pourrait pénétrer à l'intérieur de ma tête, quelqu'un qui pourrait vraiment m'aider à comprendre ce qu'on appelle votre "personnalité de marque."  </seg>
<seg id="144">  Et donc j'ai trouvé une compagnie appelée Olson Zaltman à Pittsburg.  </seg>
<seg id="145">  Ils ont aidé des entreprises comme Nestlé, Febreze, Hallmark à découvrir leur personnalité de marque.  </seg>
<seg id="146">  S'ils pouvaient le faire pour eux, ils pouvaient certainement le faire pour moi.  </seg>
<seg id="147">   Abigail: Vous avez apporté vos photos, n'est-ce pas?  </seg>
<seg id="148">  MS: Oui. La toute première image est une photo de ma famille.  </seg>
<seg id="149">  A: Alors dites-moi un peu comment cela se rapporte à vos pensées et vos sentiments à propos de qui vous êtes.  </seg>
<seg id="150">  MS: Ce sont les gens qui façonnent la manière dont je regarde le monde.  </seg>
<seg id="151">  A: Parlez-moi de ce monde.  </seg>
<seg id="152">  MS: Ce monde? Je pense que votre monde est le monde où vous vivez - comme les gens qui sont autour de vous, vos amis, votre famille, la façon dont vous vivez votre vie, le travail que vous faites.  </seg>
<seg id="153">  Toutes ces choses découlent et ont commencé en un lieu, et pour moi elles découlent et ont commencé avec ma famille à l'ouest de la Virginie.  </seg>
<seg id="154">  A: De laquelle voulez-vous parler ensuite?  </seg>
<seg id="155">  MS: La prochaine: Cela a été le plus beau jour de ma vie.  </seg>
<seg id="156">  A: Quel est le lien avec vos pensées et vos sentiments à propos de qui vous êtes?  </seg>
<seg id="157">  MS: C'est comme qui est-ce que je veux être.  </seg>
<seg id="158">  J'aime les choses qui sont différentes.  </seg>
<seg id="159">  J'aime les choses qui sont bizarres. J'aime les choses bizarres.  </seg>
<seg id="160">  A: Parlez-moi de la phase «pourquoi» - qu'est-ce que c'est pour nous?  </seg>
<seg id="161">  Quelle est la machette? Dans quel stade de cocon êtes-vous maintenant?  </seg>
<seg id="162">  Pourquoi est-il important pour redémarrer? Qu'est-ce que le rouge représente?  </seg>
<seg id="163">  Parlez-moi un peu de cette partie.  </seg>
<seg id="164">  ... Un peu plus sur vous qui ne soit pas qui vous êtes.  </seg>
<seg id="165">  Quelles sont les autres métamorphoses que vous avez connues?  </seg>
<seg id="166">  ... Ne doit pas être craint. Sur quel type de montagnes russes êtes-vous?  </seg>
<seg id="167">  MS: EEEEEE!  Non, merci.  </seg>
<seg id="168">  R: Merci pour votre patience.  A: Oui.  Très bien.  </seg>
<seg id="169">  MS: Oui, je ne sais pas ce qui va sortir de là.  </seg>
<seg id="170">  Il y avait un tas de folie là-dedans.  </seg>
<seg id="171">  Lindsay Zaltman: La première chose que j'ai vue c'était cette idée que vous aviez deux côtés distincts, mais complémentaires, à votre personnalité de marque - la marque Morgan Spurlock est une marque ludique et consciente.  </seg>
<seg id="172">  Ces deux côtés se juxtaposent très bien ensemble.  </seg>
<seg id="173">  Et je pense qu'il y a presque un paradoxe.  </seg>
<seg id="174">  Et je pense que certaines entreprises se concentreront sur un ou l'autre de leurs points forts au lieu de se concentrer sur les deux à la fois.  </seg>
<seg id="175">  La plupart des entreprises ont tendance à - et c'est la nature humaine - à éviter les choses dont elles ne sont pas sûres, éviter la peur, ces éléments, et vous les avez vraiment saisis, et vous les transformez en aspects positifs pour vous, et c'est intéressant à voir.  </seg>
<seg id="176">  Quelles autres marques sont comme ça?  </seg>
<seg id="177">  La première ici, c'est le classique, Apple.  </seg>
<seg id="178">  Et vous pouvez voir ici aussi, Target, Wii, Mini de Mini Coopers , et JetBlue.  </seg>
<seg id="179">  Maintenant, il y a les marques ludiques et les marques soucieuses, ces choses qui vont et viennent, mais une marque ludique, soucieuse est une chose très puissante.  </seg>
<seg id="180">  MS: Une marque ludique, soucieuse. Quelle est votre marque?  </seg>
<seg id="181">  Si on vous demandait de décrire votre identité de marque, votre personnalité de la marque, que seriez-vous?  </seg>
<seg id="182">  Etes vous une attitude dynamique? Êtes-vous quelque chose qui fait circuler le sang?  </seg>
<seg id="183">  Ou êtes-vous plus d'un attitude passive?  </seg>
<seg id="184">  Êtes-vous quelque chose qui est un peu plus calme et réservé, prudent?  </seg>
<seg id="185">  Les attributs dynamiques sont des choses comme être ludique, être culotté comme le Prince de Bel Air, contemporain, aventureux, nerveux ou audacieux comme Errol Flynn, souple ou agile, profane, dominateur, magique ou mystique comme Gandalf.  </seg>
<seg id="186">  Ou êtes-vous plutôt d'un attribut passif?  </seg>
<seg id="187">  Êtes-vous soucieux, sophistiqué comme 007?  </seg>
<seg id="188">  Êtes-vous bien établie, traditionnelle, attentionnée, protectrice, empathique comme Oprah?  </seg>
<seg id="189">  Êtes-vous fiable, stable, familier, sûr, sécuritaire, sacré, contemplatif ou sage comme le Dalaï Lama ou Yoda?  </seg>
<seg id="190">  Au cours de ce film, nous avons eu plus de 500 entreprises qui ont été des entreprises verticales disant "non", ils ne voulaient pas faire partie de ce projet.  </seg>
<seg id="191">  Ils ne voulaient rien à voir avec ce film, surtout parce qu'ils n'avaient aucun contrôle, ils n'avaient aucun contrôle sur le produit final.  </seg>
<seg id="192">  Mais nous avons obtenu 17 partenaires de marque qui étaient prêts à renoncer à ce contrôle, qui voulait faire affaire avec quelqu'un d'aussi attentif et aussi joueur que moi, et qui, finalement, nous ont permis de raconter des histoires que, normalement, nous ne serions pas en mesure de raconter -- des histoires dont l'annonceur normalement ne voit jamais l'envcers.  </seg>
<seg id="193">  Ils nous ont permis de raconter l'histoire du neuromarketing, à mesure que nous racontions l'histoire dans ce film sur la façon dont ils utilisent maintenant l'IRM pour cibler les centres de désir de votre cerveau à la fois pour les publicités et pour le marketing vidéo.  </seg>
<seg id="194">  Nous sommes allés à San Paulo, où ils ont interdit la publicité extérieure.  </seg>
<seg id="195">  Dans toute la ville ces cinq dernières années, il n'y a pas de panneaux d'affichage, il n'y a pas d'affiches, il n'y a pas prospectus, rien.  </seg>
<seg id="196">   Et nous sommes allés dans les districts scolaires où maintenant les entreprises font leur chemin dans les écoles à court d'argent à travers l'Amérique.  </seg>
<seg id="197">  Ce qui est incroyable pour moi, c'est que les projets pour lesquels j'ai eu le plus de retour, ou avec lesquels j'ai eu le plus de succès, sont ceux où j'ai interagi avec les choses directement.  </seg>
<seg id="198">  Et c'est ce que ces marques ont fait.  </seg>
<seg id="199">  ils ont éliminé les intermédiaires, ils ont supprimé leurs agences et dit, peut-être que ces agences ne se préoccupent pas de mon intérêt.  </seg>
<seg id="200">  Je vais traiter directement avec l'artiste.  </seg>
<seg id="201">  Je vais travailler avec lui pour créer quelque chose de différent, quelque chose qui va faire réfléchir les gens, qui va remettre en question le regard que nous avons sur le monde.  </seg>
<seg id="202">  Et comment c'était pour eux? Est-ce que c'était un succès?  </seg>
<seg id="203">  Eh bien, puisque le film a été présenté au Festival du film de Sundance, jetons un coup d'oeil.  </seg>
<seg id="204">  Selon Burrelles le film a été projeté pour la première fois en Janvier, et depuis lors - et ce n'est même pas tout - nous avons eu 900 millions d'impressions du public pour ce film.  </seg>
<seg id="205">  Ça couvre littéralement deux semaines et demie.  </seg>
<seg id="206">  C'est seulement en ligne - pas d'impression, pas de télévision.  </seg>
<seg id="207">  Le film n'a même pas encore été distribué.  </seg>
<seg id="208">  Ce n'est même pas en ligne. Ce n'est même pas en streaming.  </seg>
<seg id="209">  Ce n'est même pas sorti dans d'autres pays étrangers pour le moment.  </seg>
<seg id="210">  Donc, finalement, ce film a déjà commencé à prendre beaucoup d'élan.  </seg>
<seg id="211">  Et pas mal pour un projet pour lequel, presque chaque agence de publicité à qui nous avons parlé a conseillé à ses clients de ne pas prendre part.  </seg>
<seg id="212">  Ce que je crois toujours est que, si vous tentez votre chance, si vous prenez des risques, que ces risques amèneront des opportunités.  </seg>
<seg id="213">  Je crois que lorsque vous éloignez les gens de cela, vous les poussez plus vers l'échec.  </seg>
<seg id="214">  Je crois que, lorsque vous formez vos employés à ne pas prendre de risques, alors vous préparez votre entreprise dans son ensemble à ne pas être récompensée.  </seg>
<seg id="215">  J'ai l'impression que ce qui doit arriver en allant de l'avant c'est que nous devons encourager les gens à prendre des risques.  </seg>
<seg id="216">  Nous devons encourager les gens à ne pas avoir peur des opportunités qui peuvent leur faire peur.  </seg>
<seg id="217">  En fin de compte, en avançant, je pense que nous devons embrasser la peur.  </seg>
<seg id="218">  Nous devons mettre cet ours en cage.  </seg>
<seg id="219">   Embrassez la peur. Embrassez le risque.  </seg>
<seg id="220">  Une grosse cuillerée à la fois, nous devons embrasser le risque.  </seg>
<seg id="221">  Et finalement, nous devons embrasser la transparence.  </seg>
<seg id="222">  Aujourd'hui, plus que jamais, un peu d'honnêteté va allerloin.  </seg>
<seg id="223">  Et cela étant dit, à travers l'honnêteté et la transparence, ma conférence entière, "Embrassez la transparence», a été mis à votre disposition par mes bons amis de chez EMC, qui, pour 7100 dollars, ont acheté les droits d'appellation sur Ebay.  </seg>
<seg id="224">   EMC: Transformer de grandes données en grande opportunité pour les organisations du monde entier.  </seg>
<seg id="225">  EMC présente "Embrasser la transparence."  </seg>
<seg id="226">  Merci beaucoup, les gars.  </seg>
<seg id="227">   June Cohen: Donc, Morgan, au nom de la transparence, qu'est-il vraiment arrivé à ces 7 100 dollars?  </seg>
<seg id="228">  MS: C'est une question fantastique.  </seg>
<seg id="229">  J'ai dans ma poche un chèque à l'ordre de l'organisation mère de TED, la Fondation Sapling - un chèque de 7100 dollars destiné à couvrir ma présence à TED de l'année prochaine.  </seg>
</doc>
<doc docid="1107" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/ralph_langner_cracking_stuxnet_a_21st_century_cyberweapon</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Quand il a été découvert en 2010, le ver informatique Stuxnet a posé une énigme déroutante. Au delà de son niveau exceptionnellement élevé de sophistication se dessine un mystère plus troublant : son but. Ralph Langner et son équipe ont contribué à craquer le code qui a révélé la cible finale de cette ogive numérique -- et ses origines secrètes. Dans un aperçu fascinant de la cyberexertise légale, il explique comment.</description>
 <keywords>talks, Iran, computers, government, nuclear energy, politics, science, technology, war</keywords>
 <talkid>1107</talkid>
 <title>Ralph Langner : Craquer Stuxnet, une cyber-arme du 21ème siècle</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/643486">Timothée Parrique</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  L'idée derrière le ver informatique Stuxnet est en fait très simple.  </seg>
<seg id="2">  Nous ne voulons pas que l'Iran ait la Bombe.  </seg>
<seg id="3">  Leur atout majeur pour développer des armes nucléaires est l'usine d'enrichissement d'uranium Natanz.  </seg>
<seg id="4">  Les boites grises que vous voyez, ce sont des systèmes de contrôle en temps réel.  </seg>
<seg id="5">  Et si on arrive à compromettre ces systèmes qui contrôlent la vitesse des disques et les valves nous pouvons en fait causer beaucoup de problèmes à la centrifugeuse.  </seg>
<seg id="6">  Les boites grises ne tournent pas sous Windows ; c'est une technologie complètement différente.  </seg>
<seg id="7">  Mais si nous parvenons à placer un bon virus Windows dans un portable utilisé par un ingénieur pour configurer cette boite grise, alors on est bon.  </seg>
<seg id="8">  Et c'est le scénario derrière Stuxnet.  </seg>
<seg id="9">  Donc nous commençons par un dropper Windows.  </seg>
<seg id="10">  La charge utile va dans la boite grise, endommage la centrifugeuse, et le programme nucléaire iranien est retardé -- mission accomplie.  </seg>
<seg id="11">  C'est facile, non?  </seg>
<seg id="12">  Je veux vous dire comment nous avons découvert ça.  </seg>
<seg id="13">  Quand nous avons commencé nos recherches sur Stuxnet il y a 6 mois, on ignorait complètement le but de la chose.  </seg>
<seg id="14">  La seule chose qu'on savait est très très complexe dans la partie Windows, la partie du dropper, elle utilisait de multiples vulnérabilités à jour zéro.  </seg>
<seg id="15">  Et ce dropper semblait vouloir faire quelque chose avec ces boites grises, ces systèmes de contrôle en temps réel.  </seg>
<seg id="16">  Cela a donc attiré notre attention, et nous avons entrepris un projet de laboratoire dans lequel nous avons infecté notre environnement avec Stuxnet et examiner ce truc.  </seg>
<seg id="17">  Et puis il s'est passé de très drôles de choses.  </seg>
<seg id="18">  Stuxnet s'est comporté comme un rat de laboratoire qui n'aimait pas notre fromage -- il le reniflait, mais il ne voulait pas le manger.  </seg>
<seg id="19">  Pour moi, ça n'avait pas de sens.  </seg>
<seg id="20">  Et après que nous ayons expérimenté avec différents parfums de fromage, je me suis rendu compte, et bien que c'est une attaque dirigée.  </seg>
<seg id="21">  Elle est complètement dirigée.  </seg>
<seg id="22">  Le dropper rôde activement dans la boite grise si il trouve une configuration spécifique, et même si le programme même qu'il essaye d'infecter est ouvert sur cette cible.  </seg>
<seg id="23">  Dans le cas contraire, Stuxnet ne fait rien.  </seg>
<seg id="24">  Cela a donc vraiment retenu mon attention, et nous avons commencé à travailler là dessus presque en permanence, parce que je pensais, nous ne savons pas quelle est la cible.  </seg>
<seg id="25">  Elle pourrait être, disons par exemple, une centrale aux Etats-Unis, ou une usine chimique en Allemagne.  </seg>
<seg id="26">  Il valait donc mieux que nous trouvions rapidement quelle était la cible .  </seg>
<seg id="27">  Nous avons donc extrait et décompilé le code d'attaque, et nous avons découvert qu'il est structuré en deux bombes numériques -- une plus petite et une plus grande.  </seg>
<seg id="28">  Et nous avons vu aussi qu'elles sont conçues de façon très professionnelle par des gens qui avaient évidemment des informations de l'intérieur.  </seg>
<seg id="29">  Ils connaissaient tous les détails et les octets qu'ils devaient attaquer.  </seg>
<seg id="30">  Ils connaissaient sans doute même la pointure de l'administrateur.  </seg>
<seg id="31">  Ils savent donc tout.  </seg>
<seg id="32">  Et si vous avez entendu dire que le dropper de Stuxnet est complexe et high-tech, permettez-moi de vous dire ceci ; la charge utile, c'est du très haut niveau.  </seg>
<seg id="33">  C'est bien au dessus de tout ce que nous avons vu auparavant.  </seg>
<seg id="34">  Vous voyez ici un échantillon du code d'attaque même.  </seg>
<seg id="35">  Nous parlons de -- environ 15000 lignes de code.  </seg>
<seg id="36">  Ca ressemble assez à du langage d'assembleur à l'ancienne.  </seg>
<seg id="37">  Et je veux vous dire comment nous avons été en mesure de comprendre ce code.  </seg>
<seg id="38">  Donc ce que nous cherchions c'est d'abord les appels de fonctions système, parce que nous savons ce qu'ils font.  </seg>
<seg id="39">  Et ensuite nous cherchions les minuteurs et les structures de données et nous essayions de les mettre en relation avec le monde réel -- avec des cibles potentielles du monde réel.  </seg>
<seg id="40">  Nous avons donc besoin de théories de cibles que nous pouvons prouver ou réfuter.  </seg>
<seg id="41">  Pour obtenir ces théories de cibles, nous nous souvenons que c'est vraiment du sabotage hardcore, ce doit être une cible de grande valeur, et c'est le plus vraisemblablement situé en Iran, parce que c'est là que la plupart des infections ont été signalées.  </seg>
<seg id="42">  On ne trouve pas plusieurs milliers de cibles dans cette zone.  </seg>
<seg id="43">  Ca se réduit en gros à la centrale nucléaire de Bushehr et à l'usine d'enrichissement d'uranium de Natanz.  </seg>
<seg id="44">  Alors j'ai dit à mon assistant, " Trouve moi une liste de tous les experts en centrifugeuses et centrales électriques dans notre base de clients."  </seg>
<seg id="45">  Et je leur ai téléphoné et je les ai sollicités dans un effort d'associer leur expertise à ce que nous avons trouvé dans le code et les données.  </seg>
<seg id="46">  Et ça a plutôt bien marché.  </seg>
<seg id="47">  Nous avons donc été en mesure d'associer la petite ogive numérique au contrôle du rotor.  </seg>
<seg id="48">  Le rotor est cette partie mobile dans la centrifugeuse, cet objet noir que vous voyez.  </seg>
<seg id="49">  Et si vous manipulez la vitesse de ce rotor, vous êtes en fait capable de craquer votre rotor et finalement faire même exploser la centifugeuse.  </seg>
<seg id="50">  Ce que nous avons vu aussi c'est que le but de l'attaque était vraiment qu'elle soit lente et progressive -- dans un effort évident de rendre les techniciens de maintenance fous, et qu'ils ne soit pas en mesure de comprendre rapidement ce qui se passe.  </seg>
<seg id="51">  La grande ogive numérique -- nous avons essayé en regardant de très près les données et leurs structures.  </seg>
<seg id="52">  Donc par exemple, le chiffre 164 ressort vraiment dans ce code ; on ne peut pas ne pas le voir.  </seg>
<seg id="53">  J'ai entrepris des recherches dans la littérature scientifique sur la façon dont ces centrifugeuses sont en fait construites à Natanz et j'ai trouvé qu'elles sont structurées en ce qu'on appelle une cascade, et chaque cascade contient 164 centrifugeuses.  </seg>
<seg id="54">  Cela prend donc tout son sens, ça colle.  </seg>
<seg id="55">  Et c'est encore mieux ensuite.  </seg>
<seg id="56">  Ces centrifugeuses en Iran sont subdivisées en 15 stades  </seg>
<seg id="57">  Et devinez ce qu'on a trouvé dans le code d'attaque?  </seg>
<seg id="58">  Une structure quasiment identique.  </seg>
<seg id="59">  Donc là encore, ça colle vraiment bien.  </seg>
<seg id="60">  Et ça nous a donné une très grande confiance dans ce que nous avions sous les yeux.  </seg>
<seg id="61">  Ne me faites pas dire ce que je n'ai pas dit, ça ne s'est pas fait si facilement.  </seg>
<seg id="62">  On a obtenu ces résultats sur plusieurs semaines de travail très dur.  </seg>
<seg id="63">  Et nous sommes souvent tombés sur des impasses et il a fallu nous en remettre.  </seg>
<seg id="64">  Mais bon , nous avons donc compris que les deux ogives numériques visaient en fait une seule et même cible, mais sous des angles différents.  </seg>
<seg id="65">  La petite ogive s'attaque à une cascade, et elle accélère les rotors puis les ralentit, et la grande ogive s'adresse à 6 cascades et elle manipule les valves.  </seg>
<seg id="66">  Donc dans l'ensemble, nous sommes très confiants d'avoir en fait déterminé quelle est la cible.  </seg>
<seg id="67">  C'est Natanz, et Natanz seulement.  </seg>
<seg id="68">  Nous n'avons donc pas à nous inquiéter que d'autres cibles puissent être frappées par Stuxnet.  </seg>
<seg id="69">  Voici certains des trucs très chouettes que nous avons vu -- ça m'a vraiment frappé.  </seg>
<seg id="70">  Là en bas il y a une boite grise, et en haut vous voyez les centrifugeuses.  </seg>
<seg id="71">  Et ce que ce truc fait c'est qu'il intercepte les valeurs des input des capteurs -- donc par exemple, des capteurs de pression et des capteurs de vibrations -- et il fournit du code légitime, qui tourne toujours pendant l'attaque, avec de fausses données d'input.  </seg>
<seg id="72">  Et en fait, ces fausses données d'input sont en fait préenregistrées dans Stuxnet.  </seg>
<seg id="73">  Donc c'est comme dans les films hollywoodiens quand pendant le holp-up la caméra de surveillance reçoit des images vidéo préenregistrées.  </seg>
<seg id="74">  C'est chouette, non?  </seg>
<seg id="75">  Il est évident que l'idée ici n'est pas seulement de tromper les opérateurs dans la salle de contrôle  </seg>
<seg id="76">  Elle est en fait plus dangereuse et agressive.  </seg>
<seg id="77">  L'idée est de contourner un système de sécurité numérique.  </seg>
<seg id="78">  Nous avons besoin de systèmes de sécurité numériques là où un opérateur humain ne pourrait pas agir assez rapidement.  </seg>
<seg id="79">  Donc, par exemple, dans une centrale, quand la grosse turbine à vapeur dépasse la vitesse limite, il vaut ouvrir les vannes de délestage en une milliseconde.  </seg>
<seg id="80">  Il est évident que ça ne peut pas être fait par un opérateur humain.  </seg>
<seg id="81">  C'est donc là que nous avons besoin de systèmes de sécurité numériques.  </seg>
<seg id="82">  Et quand ils sont compromis, alors ça peut vraiment mal tourné.  </seg>
<seg id="83">  Votre centrale peut exploser.  </seg>
<seg id="84">  Et ni vos opérateurs ni votre système de sécurité ne s'en apercevront.  </seg>
<seg id="85">  C'est effrayant.  </seg>
<seg id="86">  Mais il y a pire.  </seg>
<seg id="87">  Et c'est très important, ce que je vais dire,  </seg>
<seg id="88">  Réfléchissez-y. Cette attaque est générique.  </seg>
<seg id="89">  Elle n'a rien à voir, dans les détails, avec les centrifugeuses, avec l'uranium enrichi.  </seg>
<seg id="90">  Donc, elle marcherait aussi bien, par exemple, dans une centrale ou dans une usine de construction automobile.  </seg>
<seg id="91">  Elle est générique.  </seg>
<seg id="92">  Et vous n'avez pas -- en tant qu'attaquant -- vous n'avez pas besoin d'introduire la charge utile à l'aide d'une clé USB, comme nous l'avons vu dans le cas de Stuxnet.  </seg>
<seg id="93">  Vous pourriez aussi employer un ver conventionnel pour le répandre.  </seg>
<seg id="94">  Simplement le répandre aussi largement que possible.  </seg>
<seg id="95">  Et si vous le faites, vous vous retrouvez avec une cyber arme de destruction massive.  </seg>
<seg id="96">  C'est la conséquence à laquelle nous devons faire face.  </seg>
<seg id="97">  Donc malheureusement, le plus grand nombre de cibles pour de telles attaques n'est pas au Moyen-Orient.  </seg>
<seg id="98">  C'est en Europe, au Etats-Unis et au Japon.  </seg>
<seg id="99">  Donc toutes les zones en vert, ce sont les environnements riches en cibles.  </seg>
<seg id="100">  Nous devons faire face aux conséquences, et nous ferions mieux de commencer à nous y préparer dès maintenant.  </seg>
<seg id="101">  Merci.  </seg>
<seg id="102">   Chris Anderson : J'ai une question.  </seg>
<seg id="103">  Ralph, on a beaucoup dit que les gens pensent que le Mossad est la principale entité derrière ça.  </seg>
<seg id="104">  Est-ce votre opinion?  </seg>
<seg id="105">  Ralph Langner : Bon, vous voulez vraiment entendre ça?  </seg>
<seg id="106">  Oui, Bon.  </seg>
<seg id="107">  Mon opinion, c'est que le Mossad est impliqué, mais que la puissance principale n'est pas Israel.  </seg>
<seg id="108">  La force principale derrière ça est donc la cyber superpuissance.  </seg>
<seg id="109">  Il n'y en a qu'une, et ce sont les Etats-Unis -- heureusement, heureusement.  </seg>
<seg id="110">  PArce qu'autrement, nos problèmes seraient encore plus grands.  </seg>
<seg id="111">  CA : merci de nous avoir terrifiés. Merci Ralph.  </seg>
</doc>
<doc docid="1104" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/eythor_bender_demos_human_exoskeletons</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Eythor Bender de Berkeley Bionics amène sur scène deux étonnants exosquelettes, HULC et eLEGS -- des accessoires robotiques qui pourraient un jour permettre à un humain de porter 100 kilos sans se fatiguer, ou permettre à un utilisateur de fauteuil roulant de se lever et de marcher. C'est une démonstration sur scène forte, avec des implications pour le potentiel humain de toute sorte</description>
 <keywords>talks, design, disability, exoskeleton, science, technology</keywords>
 <talkid>1104</talkid>
 <title>Eythor Bender fait la démonstration des exosquelettes humains</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/643486">Timothée Parrique</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  Je veux maintenant que vous imaginiez un robot portable qui vous donne des capacités surhumaines, ou un autre qui met les utilisateurs de fauteuils roulants debouts et les fait remarcher.  </seg>
<seg id="2">  A Berkeley Bionics, nous appelons ces robots des exosquelettes.  </seg>
<seg id="3">  Ils ne sont rien d'autres que quelque chose que vous mettez le matin, et ça vous donnera une force supplémentaire, et ça améliorera votre vitesse, et ça cous aidera, par exemple, à gérer votre équilibre.  </seg>
<seg id="4">  C'est en fait la véritable intégration de l'homme et de la machine.  </seg>
<seg id="5">  Mais non seulement ça -- ça vous intègrera et vous mettra en réseau avec l'univers et d'autres appareils .  </seg>
<seg id="6">  Il ne s'agit pas d'une idée irréaliste.  </seg>
<seg id="7">  Pour vous montrer maintenant ce sur quoi nous travaillons en commençant par parler du soldat américain, qui en moyenne porte environ 45 kilos sur son dos, et on leur demande de porter plus d'équipement.  </seg>
<seg id="8">  Evidemment, cela aboutit à des complications majeures -- des blessures au dos, pour 30 % d'entre eux -- des blessures au dos chroniques.  </seg>
<seg id="9">  Nous avons donc pensé à examiner ce problème et à créer un exosquelette qui aiderait à le résoudre.  </seg>
<seg id="10">  Permettez-moi donc de vous présenter HULC -- ou le Porteur de Charge Universel Humain.  </seg>
<seg id="11">  Soldat : Avec l'exosquelette HULC, je peux porter 100 kilos sur divers terrains pendant de nombreuses heures.  </seg>
<seg id="12">  Sa conception flexible permet de s'accroupir complètement, de ramper et de bouger avec une grande agilité.  </seg>
<seg id="13">  Il capte ce que je veux faire, où je veux aller, et puis il augmente ma force et mon endurance.  </seg>
<seg id="14">  Eythor Bender: Nous sommes prêts avec notre partenaire industriel à mettre cet appareil sur le marché, ce nouvel exosquelette cette année.  </seg>
<seg id="15">  Donc c'est pour de vrai.  </seg>
<seg id="16">  Maintenant tournons nous vers les utilisateurs de fauteuils roulants, quelque chose qui me passionne particulièrement.  </seg>
<seg id="17">  On estime qu'il y a 68 millions de gens en fauteuil roulant dans le monde.  </seg>
<seg id="18">  C'est environ 1 % de la population.  </seg>
<seg id="19">  Et c'est en fait une estimation conservatrice.  </seg>
<seg id="20">  Nous parlons ici, assez souvent, de très jeunes individus avec des blessures à la moëlle épinière, et dans la fleur de l'âge -- 20, 30 40 ans -- ils heurtent un mur et le fauteuil roulant est la seule option.  </seg>
<seg id="21">  Mais il s'agit aussi d'une population vieillissante qui est en pleine croissance.  </seg>
<seg id="22">  Et la seule option, en fait -- quant il s'agit d'une attaque ou d'autres complications -- c'est le fauteuil roulant.  </seg>
<seg id="23">  Et c'est comme ça depuis 500 ans, depuis qu'on l'a inventé, avec succès, je dois dire.  </seg>
<seg id="24">  Nous avons donc pensé que nous commencerions à écrire un tout nouveau chapitre de la mobilité.  </seg>
<seg id="25">  Permettez-moi de vous présenter eLEGS qui est porté par Amanda Boxtel qui a été blessée à la moelle épinière il y a 19 ans, et en conséquence n'a pas pu marcher depuis 19 ans, jusqu'à aujourd'hui.  </seg>
<seg id="26">   Amanda Boxtel : Merci.  </seg>
<seg id="27">   EB : Amanda porte notre eLEGS.  </seg>
<seg id="28">  Il a des capteurs --  </seg>
<seg id="29">  ce sont des capteurs totalement non invasifs dans les béquilles qui envoient des signaux à notre ordinateur embarqué qui est posé ici dans son dos.  </seg>
<seg id="30">  Il y a des batteries ici également qui alimentent les moteurs installés sur ses hanches, de même que sur les articulations de ses genoux, qui la font avancer avec cette démarche souple et très naturelle.  </seg>
<seg id="31">  AB : J'avais 24 ans, et j'étais au top de ma forme quand un saut périlleux monstre lors d'une descente à ski m'a paralysée.  </seg>
<seg id="32">  En un dixième de seconde, j'ai perdu toute sensation et tout mouvement en dessous du bassin.  </seg>
<seg id="33">  Peu après, un docteur est entré d'un pas décidé dans ma chambre d'hôpital, et il a dit, "Amanda, vous ne marcherez pus jamais."  </seg>
<seg id="34">  Et c'était il y a 19 ans.  </seg>
<seg id="35">  Il a volé tout soupçon d'espoir .  </seg>
<seg id="36">  La technologie adaptative m'a permis depuis d'apprendre comment faire des descente à ski à nouveau, à faire de l'escalade et même du handcycle.  </seg>
<seg id="37">  Mais rien n'a été inventé qui me permette de marcher, jusqu'à présent.  </seg>
<seg id="38">   Merci.  </seg>
<seg id="39">   EB : Comme vous pouvez voir, nous avons la technologie, nous avons les programmes pour nous assoir et avoir des discussion avec vous.  </seg>
<seg id="40">  C'est entre vos mains, et nous avons tout le potentiel ici pour changer les vies des générations à venir -- pas seulement des soldats, ou pour Amanda ici et tous les utilisateurs de fauteuils roulants, mais pour tout le monde.  </seg>
<seg id="41">  AB : Merci  </seg>
</doc>
<doc docid="1102" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/isabel_behncke_evolution_s_gift_of_play_from_bonobo_apes_to_humans</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Avec des vidéos montrant des scènes inédites, la primatologue Isabel Behncke Izquierdo nous montre comment les singes bonobos apprennent de leurs séances constantes de jeu -- seul, avec des amis, et même en prélude à des rapports sexuels. Le jeu apparait être la clé des bonobos pour résoudre leurs problèmes et éviter les conflits. Si cela marche pour nos cousins proches, pourquoi pas avec nous?</description>
 <keywords>talks, TED Fellows, animals, culture, play, science</keywords>
 <talkid>1102</talkid>
 <title>Isabel Behncke : l'évolution et le don du jeu, des singes bonobos aux humains</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/528388">Amélie Gourdon</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/288155">Francois Roughol</translator>
<seg id="1">  Je viens de revenir d'une communauté qui détient le secret de la survie de l'humanité.  </seg>
<seg id="2">  C'est un endroit où les femmes ont le pouvoir, ont des rapports sexuels pour dire bonjour, et où le jeu dicte le cours d'une journée -- où s'amuser est une activité sérieuse.  </seg>
<seg id="3">  Et non, ce n'est pas le festival Burning Man ou San Francisco.  </seg>
<seg id="4">   Mesdames et messieurs, je vous présente vos cousins.  </seg>
<seg id="5">  Voici le monde des bonobos sauvages dans les jungles du Congo.  </seg>
<seg id="6">  Les bonobos sont, avec les chimpanzés, vos cousins vivants les plus proches.  </seg>
<seg id="7">  Cela veut dire que nous avons tous en commun un même ancêtre, une grand-mère dans notre évolution, qui vivait il y a environ 6 millions d'années.  </seg>
<seg id="8">  Les chimpanzés sont bien connus pour leur agressivité.  </seg>
<seg id="9">   Mais malheureusement, nous nous sommes trop concentrés sur cet aspect dans nos théories sur l'évolution humaine.  </seg>
<seg id="10">  Mais les bonobos nous montrent le revers de la médaille.  </seg>
<seg id="11">  Alors que les singes mâles imposants dominent les chimpanzés, un clan de bonobo est contrôlé par des femelles au pouvoir  </seg>
<seg id="12">  Ces singes ont vraiment tout compris, car cela les amène à vivre dans une société très tolérante, où les actes mortels de violence n'ont jamais été observés.  </seg>
<seg id="13">  Mais malheureusement, les bonobos sont les grands singes les moins compris.  </seg>
<seg id="14">  Ils vivent au plus profond de la jungle congolaise, et les étudier s'est avéré très difficile.  </seg>
<seg id="15">  Le Congo est un paradoxe -- un pays à la beauté et la biodiversité extraordinaires mais également le cœur du Mal lui-même -- l'endroit où un conflit violent, qui fait rage depuis des décennies, a fait presque autant de victimes que la Première Guerre Mondiale.  </seg>
<seg id="16">  Et sans surprise, cette destruction met également en péril la survie du bonobo.  </seg>
<seg id="17">  Entre le braconnage et la déforestation, nous aurions du mal à remplir un petit stade avec tous les bonobos restant au monde -- et nous n'en sommes même pas sûrs.  </seg>
<seg id="18">  Cependant, dans ce pays de violence et de chaos, on peut entendre des rires cachés qui parcourent les arbres.  </seg>
<seg id="19">  Qui sont ces cousins ?  </seg>
<seg id="20">  Nous les appelons les singes "Faites l'amour, pas la guerre", parce qu'ils ont des rapports sexuels fréquents, avec plusieurs partenaires, et même bisexuels. afin de résoudre leurs conflits et les problèmes du clan.  </seg>
<seg id="21">  Bien sûr, je ne veux pas dire que c'est la solution à tous les maux de l'humanité -- et il y a bien plus dans la vie d'un bonobo que le Kama Sutra.  </seg>
<seg id="22">  Les bonobos, comme les humains, adorent jouer pendant toute leur vie.  </seg>
<seg id="23">  Le jeu n'est pas juste enfantin.  </seg>
<seg id="24">  Pour nous comme pour eux, le jeu est un élément fondamental dans la création de liens relationnels et il nourrit la tolérance.  </seg>
<seg id="25">  C'est en jouant que nous apprenons à faire confiance, et là que nous apprenons toutes les règles du jeu.  </seg>
<seg id="26">  Jouer augmente la créativité et la résistance, et tout ceci relève de la diversité -- la diversité des interactions, diversité des comportements, diversité des connections.  </seg>
<seg id="27">  Et lorsqu'on regarde un bonobo jouer, on voit en fait les racines de l'évolution du rire humain, de la danse et des rites.  </seg>
<seg id="28">  Le jeu est la colle qui nous tient ensemble.  </seg>
<seg id="29">  Bien sur, je ne sais pas comment vous jouez, mais je veux vous montrer quelques clips uniques venant directement de la jungle.  </seg>
<seg id="30">  Pour commencer, voilà un jeu de ballon, façon bonobo -- et je ne parle pas de football.  </seg>
<seg id="31">  Voici ici, une jeune femelle et un male qui s'adonnent à une course poursuite.  </seg>
<seg id="32">  Regardez ce qu'elle fait.  </seg>
<seg id="33">  Cela pourrait être l'origine de la phrase : "Elle le tient par les couilles."  </seg>
<seg id="34">   Mais je pense qu'il apprécie cela dans ce cas-là.  </seg>
<seg id="35">  Oui.  </seg>
<seg id="36">   Donc les jeux sexuels sont communs chez les bonobos comme chez les humains.  </seg>
<seg id="37">  Et cette vidéo est très intéressante car elle montre -- Cette vidéo est très intéressante car elle montre l'inventivité d'inclure des éléments peu communs dans un jeu -- comme les testicules -- et aussi à quel point jouer demande de la confiance et génère de la confiance -- tout en étant en même temps très amusant.  </seg>
<seg id="38">  Mais un jeu change de forme.  </seg>
<seg id="39">   Un jeu change de forme, et il peut en prendre beaucoup ; certaines sont plus silencieuses, d'autres plus imaginatives, ou plus curieuses -- où l'on redécouvre peut-être l'émerveillement.  </seg>
<seg id="40">  Et je veux que vous voyiez, voici Fuku, une jeune femelle, et elle joue tranquillement avec l'eau.  </seg>
<seg id="41">  Je pense, comme elle, que nous jouons parfois seul, pour explorer les limites de nos mondes intérieurs et extérieurs.  </seg>
<seg id="42">  Et c'est cette curiosité ludique qui nous pousse à explorer, à interagir et les connections inattendues que nous formons sont le lit de notre créativité.  </seg>
<seg id="43">  Ce ne sont que de petits aperçus des découvertes que le bonobo nous donne de notre passé et de notre présent.  </seg>
<seg id="44">  Mais ils détiennent aussi le secret de notre futur, un futur dans lequel nous devons nous adapter à un monde de plus en plus difficile, à travers une meilleure créativité et une meilleure coopération.  </seg>
<seg id="45">  Le secret est que jouer est la clé de nos capacités.  </seg>
<seg id="46">  En d'autres termes, le jeu est notre joker d'adaptation.  </seg>
<seg id="47">  Pour que nous nous adaptions avec succès à notre monde qui change, nous devons jouer.  </seg>
<seg id="48">  Mais arriverons-nous à réaliser le meilleur de notre côté ludique?  </seg>
<seg id="49">  Jouer n'est pas frivole ;  </seg>
<seg id="50">  jouer est essentiel.  </seg>
<seg id="51">  Pour les bonobos comme pour les humains, la vie n'est pas que violence prédatrice.  </seg>
<seg id="52">  Et lorsque parfois jouer semble la chose la moins appropriée, peut-être est-ce justement le moment où jouer est le plus urgent.  </seg>
<seg id="53">  Et donc, chers amis primates, embrassons ce cadeau de notre évolution et jouons ensemble, et redécouvrons notre créativité, notre communauté, et notre émerveillement.  </seg>
<seg id="54">  Merci.  </seg>
</doc>
<doc docid="1096" genre="lectures">
 <url>http://www.ted.com/talks/mark_bezos_a_life_lesson_from_a_volunteer_firefighter</url>
 <description>TED Talk Subtitles and Transcript: Pompier volontaire, Mark Bezos raconte une histoire d'un acte héroïque qui ne s'est pas déroulé comme prévu -- mais qui lui a appris une importante leçon. N'attendez pas pour devenir un héros.</description>
 <keywords>talks, community, compassion, culture</keywords>
 <talkid>1096</talkid>
 <title>Mark Bezos : Une leçon de vie d'un pompier volontaire</title>
 <reviewer href="http://www.ted.com/profiles/336211">Anna Cristiana Minoli</reviewer>
 <translator href="http://www.ted.com/profiles/239263">Elisabeth Buffard</translator>
<seg id="1">  A New York, je suis responsable du développment pour un organisme à but non lucratif appelé Robin Hood.  </seg>
<seg id="2">  Quand je ne suis pas en train de combattre la pauvreté, je combat des incendies en tant qu'assistant capitaine d'une compagnie de pompiers volontaires.  </seg>
<seg id="3">  Et dans notre ville, où les volontaires viennent renforcer une équipe professionnelle hautement qualifiée, il faut arriver sur le lieu de l'incendie très tôt pour prendre part à l'action.  </seg>
<seg id="4">  Je me souviens de mon premier incendie.  </seg>
<seg id="5">  J'étais le deuxième volontaire sur les lieux, et donc j'avais de bonnes chances d'y aller.  </seg>
<seg id="6">  Mais pourtant c'était une vrai course à pied contre les autres volontaires pour arriver jusqu'au capitaine responsable pour découvrir ce que seraient nos missions.  </seg>
<seg id="7">  Quand j'ai trouvé le capitaine, il était en pleine conversation avec la propriétaire, qui était surement en train de vivre la pire journée de sa vie.  </seg>
<seg id="8">  C'était en pleine nuit, elle était là dehors sous la pluie battante, sous un parapluie, en pyjama, pieds nus, pendant que sa maison était en flammes.  </seg>
<seg id="9">  L'autre volontaire qui était arrivé juste avant moi -- appelons-le Lex Luther --  est arrivé le premier auprès du capitaine et on lui a demandé d'aller à l'intérieur et de sauver le chien de la propriétaire.  </seg>
<seg id="10">  Le chien! J'étais abasourdi de jalousie.  </seg>
<seg id="11">  C'était un avocat ou un brasseur d'argent qui, pour le reste de sa vie, pourrait dire aux gens qu'il était entré dans un bâtiment en feu pour sauver une créature vivante, juste parce qu'il m'avait battu de 5 secondes.  </seg>
<seg id="12">  Bon, j'étais le suivant.  </seg>
<seg id="13">  Le capitaine m'a fait signe de venir.  </seg>
<seg id="14">  Il a dit, "Bezos, je veux que tu entres dans la maison,  </seg>
<seg id="15">  je veux que tu ailles au premier, que tu traverse le feu, et je veux que tu ailles chercher une paire de chaussures pour cettte femme."  </seg>
<seg id="16">   Je le jure.  </seg>
<seg id="17">  Alors, pas exactement ce que j'espérais, mais j'y suis allé -- au premier, au bout du couloir, je suis passé devant les vrais pompiers, qui avait quasiment éteint le feu à ce stade, je suis entré dans la chambre pour prendre une paire de chaussures.  </seg>
<seg id="18">  Et je sais ce que vous pensez, mais je ne suis pas un héros.  </seg>
<seg id="19">   J'ai rapporté ma charge au rez-de-chaussée où j'ai rencontré mon ennemi et le précieux chien près de la porte d'entrée.  </seg>
<seg id="20">  Nous avons emmené nos trésors hors de la maison et jusqu'à la propriétaire, où, sans surprise, le sien a reçu beaucoup plus d'attention que le mien.  </seg>
<seg id="21">  Quelques semaines plus tard, le département a reçu une lettre de la propriétaire nous remerciant pour les vaillants efforts que nous avions fournis pour sauver sa maison.  </seg>
<seg id="22">  Le gentil geste qu'elle a remarqué parmi tous les autres : quelqu'un lui avait même amené une paire de chaussures  </seg>
<seg id="23">   Dans le cadre de ma vocation à Robin Hood comme dans le cadre de celle entant que pompier volontaire, je suis témoin d'actes de générosité et de gentillesse à une échelle momumentale, mais je suis aussi témoin d'actes de grâce et de courage sur le plan individuel.  </seg>
<seg id="24">  Et vous savez ce que j'ai appris?  </seg>
<seg id="25">  Ils ont tous de l'importance.  </seg>
<seg id="26">  Alors quand je regarde dans cette salle les gens qui ont soit atteint, ou sont en passe d'obtenir, des niveaux remarquables de réussite, je voudrais vous offrir ce rappel: n'attendez pas.  </seg>
<seg id="27">  N'attendez pas d'avoir gagné votre premier million pour faire la différence dans la vie de quelqu'un.  </seg>
<seg id="28">  Si vous avez quelque chose à donner, donnez-le maintenant.  </seg>
<seg id="29">  Servez de la nourriture dans une soupe populaire, nettoyez un parc  </seg>
<seg id="30">  dans votre quartier, soyez un mentor.  </seg>
<seg id="31">  Ce n'est pas tous les jours qu'on se voit offerte une chance de sauver la vie de quelqu'un, mais on a tous les jours une possibilité d'en affecter une.  </seg>
<seg id="32">  Alors entrez dans le jeu, sauvez les chaussures.  </seg>
<seg id="33">  Merci.  </seg>
<seg id="34">   Bruno Giussani : Mark, Mark, revenez.  </seg>
<seg id="35">   Mark Bezos : Merci.  </seg>
</doc>
</refset>
</mteval>
